Für die Zukunft.

SILVIA LORENZ

ORGANISIERT
EUCH!

Denkschrift für eine selbstbestimmte Ordnung

Mit einem Vorwort von TOM-OLIVER REGENAUER
und einem Nachwort von JENS FISCHER RODRIAN

Rp

www.regenauer.press

© 2026 regenauer.press | Swiss Caldera Media
c/o mgmt International Management GmbH
Ra Cara 8, CH-6926 Montagnola

Kontakt: info@regenauer.press

Redaktionell verantwortlich: Silvia Lorenz,

Tom-Oliver Regenauer, Jens Fischer Rodrian

Lektorat: Tom-Oliver Regenauer

Satz: Robert Schumann, Christina Kuschkowitz (Buchgut, Berlin)
Illustrationen: Tina Ovalle (tinaovalle.com)

Umschlaggestaltung: Robert Schumann (Buchgut, Berlin)

Druck und Distribution im Auftrag des Autors:

tredition GmbH, Heinz-Beusen-Stieg 5, 22926 Ahrensburg, Germany
ISBN 978-338-482-960-3

Bibliografische Information der Deutschen Nationalbibliothek:

Die Deutsche Nationalbibliothek verzeichnet diese Publikation in der
Deutschen Nationalbibliografie. Detaillierte bibliografische Daten

sind im Internet iiber www.dnb.de abrufbar.

SWISS CALDERA MEDIA

Inhaltsverzeichnis

VORWORT

EINFÜHRUNG

MITBESTIMMUNG IST ILLUSION
WIRTSCHAFT, MARKT UND VERBRAUCHER
FAMILIE UND BILDUNGSWESEN

FREIHEIT vs. KONTROLLE

KONFLIKTLÖSUNG OHNE AUTORITÄTEN

DAS RECHT DER ZWEI MARE

ZWEI ORDNUNGEN - ZWEI MENSCHENBILDER
GEHORSAM UND GEWISSEN

ENTSCHEIDE - SO LANGE DU ES KANNST
VERBRAUCHERSCHUTZ ODER BEVORMUNDUNG?
RISIKO OHNE RETTUNGSSCHIRM

WARUM FREIHEIT UNSICHER SEIN MUSS
ANGST VOR FREIHEIT

EINLADUNG ZUM NACHDENKEN

FREIHEIT VERBOTEN

DIE REALITÄT JENSEITS DES SYSTEMS
VORAUSSCHAUENDER AKTIVISMUS

JEDER KANN - KEINER MUSS
VORSTELLUNGSKRAFT ALS GRENZE - UND SCHLÜSSEL
FÜR DIE LETZTEN SKEPTIKER

NACHWORT

ÜBER DIE AUTORIN

13
16
24
27
40
hl
46
49
04
97
65
68
70
74
97
98
106
11
115
118
121
124
128

VORWORT

Tom-Oliver Regenauer

Vor 3.500 Jahren ließen sich Menschen von einem Pharao regieren,
weil sie ihn für Gott hielten. Seit knapp 2.000 Jahren folgen
Christen einem Papst, weil dieser behauptet, der »Stellvertreter
Christi« auf Erden zu sein. Fast 1.000 Jahre lang ließen sich unsere
Vorfahren vom Adel beherrschen, weil dessen Angehorige be-
haupteten, dass Gott selbst sie auserwählt habe. Weil sie vorgaben,
irgendein »blaues Blut« zu vertreten. Dann kamen Aufklärung,
französische Revolution, die Abschaffung der Feudalordnung
und Partizipation - die »Regierung des Volkes, durch das Volk,
für das Volk«, wie Abraham Lincoln es 1863 in Gettysburg nannte.
Die Demokratie. Jetzt lassen sich Menschen von einem Kanzler
regieren, weil er ... — gute Frage — warum eigentlich?

Von seinem Volk gewählt wurde? Von einer Mehrheit der Burger?
Den »Wahlberechtigten«? So wie Ursula von der Leyen, die in
Briissel gerade ihren neuen Geheimdienst zusammentrommelt?
Oder Annalena Baerbock, die sich zur Prasidentin der UN-Ge-
neralversammlung durchgestottert hat? Oder der kanadische
Premierminister Mark Carney, der sich noch nie für eine Wahl
hat aufstellen lassen, aber im Marz 2025 vom »Generalgouver-
neur« des britischen Konigs als Regierungschef »eingesetzt«

wurde - und den anstelle profaner Urnengänge wohl eher
seine Mitgliedschaften bei Group of Thirty (G30), Bilderberg,
Weltwirtschaftsforum (WEF), Knights of Malta, der Trilateralen
Kommission oder seine Chefposten bei Chatham House, der
britischen Zentralbank, der kanadischen Zentralbank und dem
Financial Stability Board (FSB) der Bank für Internationalen
Zahlungsausgleich (BIZ) für die Position qualifizieren?

Für Carney hat Demokratie ganz offensichtlich noch nie eine
Rolle gespielt. Das gilt natürlich auch für Friedrich Merz, der
zwar großspurig auftritt, in puncto »Qualifikation« jedoch nur
BlackRock, Atlantik-Brücke e.V. und ein paar Aufsichtsratsposten
zu bieten hat. Aber mitspielen — und ein bisschen regieren — darf
er ja trotzdem.

Im Lichte solch grotesker Verhältnisse ist die entscheidende
Frage also, warum sich Menschen überhaupt von so jemandem
»regieren«, meint herumkommandieren, bestehlen, bespitzeln,
belügen, verhöhnen und schlimmstenfalls in den Krieg schicken
lassen.

Die Herrscher unserer Zeit geben ja nicht einmal mehr vor, Gott,
der Vertreter dessen Sohnes auf Erden oder von irgendeiner
ominosen Allmacht eingesetzt worden zu sein. Es sind Darsteller.
Schauspieler. Korrupte, unsympathische, machtversessene,
Fremdscham auslosende Gestalten. Und darüber hinaus meist
nicht die hellsten Kerzen auf der Torte, um es zurückhaltend
zu formulieren. Ich verstehe es wirklich nicht.

»Früher war« wenigstens »mehr Lametta«, wie Loriot so schön
sagte. Protzige Pyramiden, klobige Kronen, schicke Schlösser
und gut geschärfte Guillotinen für den Pöbel. Heutzutage ist

»der beste Platz für einen Politiker das Wahlplakat«. Denn »dort
ist er tragbar, geräuschlos und leicht zu entfernen« — um noch-
mals Vicco von Bülow zu bemühen. Warum sollte man sich
von solchen Leuten etwas vorschreiben lassen? Und warum
hat unsere Spezies auch nach 3.500 Jahren noch immer nicht
verstanden, dass es das Recht, über andere zu herrschen, nie gab,
nicht gibt und niemals geben wird? Dass es durch Delegation
oder die Wahl eines Repräsentanten nicht entstehen kann, wenn
niemand von uns es hat?

Noch immer vertritt ein Großteil der Spezies Mensch die Ansicht,
es brauche Herrschaftsstrukturen, einen Staat und das Ge-
waltmonopol, um »Recht und Ordnung« herzustellen - obwohl
wir die meisten Dinge im Leben seit jeher wie waschechte An-
archisten regeln. Freiwillig. Selbstbestimmt. Und ohne Staat.
Ob Werkstatttermin, Familienurlaub, Bewerbungsgespräche,
das Grillfest mit Freunden, die Renovierung der Garage, ein
Kundenseminar, das Turnier des Fußballclubs, den Lesezirkel,
die Vernissage, Verträge mit Geschäftspartnern, das Karate-
Training der Kids, den neuen Laptop, die Buchhaltung, Brennholz
für den Winter oder einen neuen Beamer für die Schulaula.
All das organisieren wir einfach so. Mit anderen Menschen.
Mit Freunden, Eltern, Nachbarn, Unternehmern, Gemeinde-
mitgliedern, Vereinsangehörigen und Arbeitskollegen. Direkt.
»Peer-2-Peer« (P2P). Ganz ohne Regierung und Polizeischutz. Und
meist besser als mit. Warum also sollen wir nicht auch Bildung,
Finanz- und Gesundheitswesen, Pflege oder innere Sicherheit
besser hinbekommen als der Staat — der ohnehin meist nur in der
Rolle des besteuernden Parasiten oder paranoiden Störenfrieds
eine gute Figur macht?

Weil wir etwa 192 Tage des Jahres für den Staat arbeiten und
sich dieser unserer finanziellen Ressourcen bemächtigt? Weil
das System uns in Abhängigkeiten hält und mit leeren Verspre-
chungen ködert? Weil wir dem Trugschluss folgen, alles müsse
zentralistisch, auf nationaler oder gar supranationaler Ebene
geregelt werden? Weil wir daran glauben wollen? Oder einfach,
weil wir nie gelernt haben - weil man uns abtrainiert hat —
alternative Modelle des Zusammenlebens denken zu können?
Weil wir uns nicht einmal (mehr) vorstellen können, wie ein
eigenverantwortliches Leben ohne Staat aussieht?

Was auch immer der individuelle Grund sein mag - dem
größten Teil unserer Artgenossen dürfte tatsächlich einfach
die Vorstellungskraft fehlen. Und »was nicht denkbar ist, bleibt
unerreichbar. (...) Selbst, wenn es mit Leichtigkeit machbar
wäre. Nicht nicht aus Dummheit oder Ignoranz, sondern, weil
Vorstellungskraft Vorstufe jeder Handlung ist«, wie Silvia Lorenz
im Verlauf des vorliegenden Essays korrekt feststellt.

So dürfte in Anbetracht des zunehmend bedrohlichen Status
quo nichts wichtiger sein, als genau diese Vorstellungskraft zu
befliigeln. In Anbetracht unserer Geschichte ist das eigentlich
recht einfach. Stellt man sich namlich die Frage, wann Herr-
schaftsstrukturen oder Wahlen den Menschen jemals freier und
wohlhabender und die Welt sicherer gemacht haben, drangt
sich sehr schnell die einzig mögliche Antwort auf: Nie.

Partizipation gibt es nicht. Denn Demokratie ist Betrug — »durch
das Volk, fiir das Volk«. Wir leben noch immer in einer feudalis-
tischen Ordnung. Im angloamerikanischen Imperium, dessen
Wurzeln sich problemlos bis ins 17. Jahrhundert zuruckver-
folgen lassen. Geandert haben sich in der Zwischenzeit nur die

10

Methoden, mit denen die Herrschaftskaste sich Machterhalt
sichert. Wo früher rohe Gewalt angewendet wurde, um Auf-
stände niederzuringen, kommen heute Nudging, Delphi-Methode
und die »sechste Dimension der Kriegsführung« zum Einsatz, um
eigenständiges Denken, um unsere Vorstellungskraft im Keim
zu ersticken. Seit über einem Jahrhundert ist unsere Spezies
nun das Opfer von »Public Relations« — von professioneller
»Propaganda« der Marke (Edward) Bernays. Der 1891 in Wien
geborene und 1995 in New York verstorbene Neffe Sigmund
Freuds machte sich die psychoanalytischen Erfolge seines Onkels
zunutze und daraus eine Waffe, die seit über einem Jahrhundert
ausnahmslos jeder Despot zum Einsatz bringt, der seine »Unter-
tanen« halbwegs stressfrei beherrschen will.

Zur Erinnerung: Folgend der erste Absatz des ersten Kapitels
aus Bernays’ Standardwerk »Propaganda«, das 1928 erstmals
erschien:

»Die bewusste und intelligente Manipulation der
organisierten Gewohnheiten und Meinungen der Massen

ist ein wichtiges Element in der demokratischen Gesell-
schaft. Diejenigen, die diesen unsichtbaren Mechanismus
der Gesellschaft manipulieren, bilden eine unsichtbare
Regierung, die die wahre herrschende Macht unseres Landes
ist. Wir werden regiert, unsere Gedanken geformt, unser
Geschmack gebildet, unsere Ideen aufgebracht vor allem von
Männern, von denen wir noch nie gehört haben.«

Für jene, die selbstbestimmt leben wollen, die Nietzsches »sou-
veräne Autonomie des Individuums« ernst nehmen, ist Bernays‘
Offenbarung eine gute Nachricht. Denn seine Ausführungen
lassen schlussfolgern, dass wir keine blutige Revolution vom

11

Zaun brechen oder das System stürzen müssen, um in Freiheit
leben zu können - wir müssen es einfach nur tun. Uns einfach
nur abwenden und unsere eigenen Wege gehen.

Genau dafür steht Voluntarismus. Für eigenverantwortliches
Handeln. Für praxisnahen Aktivismus und das Umsetzen von
Lösungen, die das herrschende System schlicht überflüssig
machen. Es bedarf weder Waffen noch Mehrheiten, um
die Welt zu verändern, sondern lediglich einer friedvollen
Abkehr vom Status quo.

Der Beginn einer selbstbestimmten Ordnung wird nicht durch
ein spezifisches Event, das Hissen einer Flagge, eine existen-
tielle Krise, einen Startschuss oder neuen Helden eingeläutet,
sondern von uns selbst. Von Einzelpersonen, Familien, Nach-
barschaften, kleinen Projekten, Genossenschaften, lokalen Zu-
sammenschlüssen und autarken Systemen, die sich staatlicher
Aufsicht und Einflussnahme entziehen. Von Menschen, die ihre
Vorstellungskraft konstruktiv nutzen. Von kleinen Impulsen - die
das vorliegende Buch hoffentlich auch einer breiteren Leser-
schaft zu vermitteln vermag. Denn die darin beschriebenen
Gedanken, Konzepte und Prozesse sind weder Träumerei noch
illegal, sondern längst Realität.

Dass Sie, werter Leser, das vielleicht (noch) nicht sehen, hat

Methode. Denn Voluntarismus gedeiht im Stillen —- bis das
herrschende System nicht mehr gebraucht wird.

12

EINFÜHRUNG

Ich bin 55 Jahre alt. Mein gesamtes Leben habe ich in einem
demokratischen Staat verbracht, habe gearbeitet, Steuern gezahlt,
Regeln befolgt. Ich habe gehofft — und resigniert. Denn ich wurde
gezwungen, Entscheidungen mitzutragen, die ich selbst nie
getroffen hätte. Ich musste deren Konsequenzen über mich
ergehen lassen, obwohl ich keine Verantwortung dafür trug.

Der Staat nennt das »Solidarität«. Für mich jedoch fühlte es
sich an wie eine aufgezwungene Form von Moral. Gut gemeint,
alternativlos, eingefordert und durchgesetzt. Losgelöst von
persönlicher Verantwortung, Gewissen und Einvernehmen.
Nicht Mitgefühl und Eigenverantwortung waren gefragt, sondern
Anpassungsfähigkeit. Konformität. Widerspruchslose Teilnahme,
anstelle von Empathie.

In mir wuchs die Sehnsucht nach einem anderen Leben, einem
Leben, in dem Menschen nicht nur reagieren, sondern selbst
gestalten, in dem Verantwortung und Freiheit untrennbar mit-
einander verbunden sind, in dem Kooperation freiwillig entsteht
und Fehler dort wirken, wo sie gemacht werden.

Derzeit spüre ich, dass das Warten ein Ende haben muss. Damit
meine ich nicht nur das Warten auf bessere Zeiten, sondern
das Warten an sich. Weil es Zeit ist, zu handeln. Das mag nicht
zur Perfektion führen, nicht vollständig sein, nicht immer

13

funktionieren, aber es macht Ideen zu etwas Konkretem. Wir
brauchen eine andere Ordnung - eine, die nicht von Zwang,
staatlichen Institutionen, Hierarchie oder abstrakter Legislatur
bestimmt wird, sondern von Menschen, die dort leben, wo ihre
Entscheidungen wirken.

Diese Ordnung hat bereits einen Namen: Voluntarismus.
Manche nennen das Konzept auch Anarchie. Beide Begriffe
beschreiben ein System »ohne Herrschaft«. Sie stehen nicht
für Chaos, Gesetzlosigkeit und Gewalt, sondern für ein Prinzip
der Freiwilligkeit. Für eine Gesellschaftsordnung, die ein
Leben ohne Zwang ermöglicht, ein Leben, in dem die Ver-
antwortung für Entscheidungen dort angesiedelt ist, wo deren
Folgen spürbar sind.

Grundlage dieser Lebensweise sind Freiheit, Eigenverantwor-
tung und das »Nichtaggressionsprinzip«. Meint: niemand darf
anderen Gewalt antun, um eigene Interessen durchzusetzen.
Entscheidungen entstehen lokal, wirken unmittelbar und ge-
schehen auf Augenhöhe - nicht mittels politischer Bürokratie,
Repräsentanten oder abstrakter Gesetze. Ein hierarchisches
oben und unten gibt es nicht. Denn Vertrauen, Kooperation, Ver-
antwortung und natürliche Organisationsstrukturen entwickeln
sich aus Erfahrung, gegenseitigem Respekt und Kompetenz.
Fehler treffen stets die Entscheider, beziehungsweise die Han-
delnden selbst. Konsequenzen tragen diejenigen, die persönlich
verantwortlich sind. Und das Wichtigste: Jeder Mensch hat das
Recht, in Ruhe gelassen zu werden.

Was Konzernmedien und Indoktrinationsanstalten zu Volunta-
rismus und Anarchie verbreiten - wenn Gewalt, Gesetzlosigkeit
und Chaos an die Wand gemalt werden - ist billige Propaganda,

14

die dazu dient, Menschen an bestehende Machtstrukturen zu
binden und Angst vor Selbstermächtigung zu schüren. In der
Realität funktionieren herrschaftsfreie Strukturen aber längst —
und vor allem völlig anders. Pragmatisch, kooperativ, autark
und erfahrungsbasiert.

Im vorliegenden Essay verwende ich den Begriff Voluntarismus,
weil er das Prinzip freiwilliger Selbstorganisation am tref-
fendsten erfasst. Sachlich, praxisnah und ohne den semantischen
Ballast assoziativer Vorurteile.

Dieses Buch ist eine Einladung, die Mechanismen des Volun-
tarismus anhand praktischer Beispiele zu durchdenken. Es
soll zeigen, dass Freiheit, Eigenverantwortung, Kooperation
und spontane Ordnung heute schon funktionieren und den
Grossteil unseres Alltags ausmachen. Es soll deutlich machen,
wie wir als Individuen Schritt für Schritt weitere Lebensbereiche
so gestalten können, dass es keiner Autoritäten mehr bedarf.
Dass wir eine Gesellschaftsordnung ohne Herrschaft leben
und weiterentwickeln können. Ohne blutige Revolutionen und
Gewaltanwendung. Denn eine menschenwürdige Zukunft gibt
es längst - auch wenn viele sie noch nicht sehen können.

Ich hoffe, mit dem vorliegenden Text dazu beitragen zu können,
das zu ändern. Geben Sie das Buch einfach weiter, wenn Sie
es gelesen haben. Oder verschenken Sie es an Menschen,
die es lesen sollten. Denn wenn wir selbst nicht in der Lage
sind, uns diese Zukunft vorzustellen, wie sollen wir sie dann
unseren Kindern zeigen?

15

MITBESTIMMUNG
[ST ILLUSION

Ja, Demokratie fühlt sich gerecht an, solange man auf der »rich-
tigen« Seite steht. Als Teil der Mehrheit — was reiner Zufall und
nicht selten von einem Moment auf den anderen nicht mehr
der Fall ist, wie die letzten Jahre eindriicklich bewiesen haben.
Ist man nicht (mehr) Teil der Mehrheit, offenbaren sich die
Probleme. Die Nachteile demokratischer Strukturen. Denn
Mehrheitsentscheidungen gelten für alle Mitglieder einer Ge-
sellschaft — egal, ob sie sinnvoll sind oder schaden. Wie viele
andere Menschen habe ich miterlebt, wie politische Fehlent-
scheidungen Familien entzweiten, wie hohe Abgaben Menschen
dazu zwangen, mehr zu arbeiten und weniger zu leben, wie
ideologisierte, von Lobbyisten vorangetriebene Programme
umgesetzt wurden, obwohl niemand danach fragte. Ich habe
erlebt, wie jeder die Konsequenzen dieser Entscheidungen
tragen musste — aber niemand die Verantwortung.

Das ist weder Zufall noch Pech, sondern Wesenskern des de-
mokratischen Systems. Der Staat erklärt uns regelmäßig, das
Volk habe Einfluss. Dass Wahlen Mitbestimmung garantieren.
Partizipation und so. In Wahrheit delegieren wir — im Falle des
Gewaltmonopols sogar Rechte, die wir als Einzelne nicht haben.
Doch sobald die Wahl gelaufen und eine Regierung gebildet ist,
sind wir machtlos. Steuererhohungen, Aufrüstung, anlasslose

16

Massenüberwachung, Digitalisierung des Schulunterrichts,
elektronische Patientenakte, Lockdowns, supranationale Ab-
kommen - all das ist bindend, obligatorisch, selbst wenn es
der eigenen Bevölkerung langfristig und offenkundig schadet.
Niemand haftet persönlich, niemand trägt Verantwortung. Frei-
heit war und ist in diesem System eine Illusion. Denn das Korsett
der Mehrheitsentscheidung begrenzt den Handlungsspielraum
des Einzelnen. Mal mehr, mal weniger. Dafür aber permanent.

Im Verlauf der Zeit wurde mir klar, dass Freiheit, die man nur
alle paar Jahre in Anspruch nehmen oder ausüben darf, keine ist.
Der Begriff klingt zwar gut — nach einem hehren Versprechen —
ist aber nichts anderes als ein Beruhigungsmittel. Denn in der
Realität tragen wir alle die Konsequenzen von Entscheidungen,
die wir nie getroffen hätten oder haben. Entziehen kann man
sich diesen Prozessen nicht. Und Wahlen ändern wenig mehr
als nichts. Nur die seelenlosen Gesichter auf der Mattscheibe,
die Partei, die Slogans oder die Koalition, der wir uns ausliefern,
varlieren von Zeit zu Zeit.

Demokratie bedeutet zuvorderst, dass wir Verantwortung
delegieren — an Parteien, Politiker und Behörden - anstatt sie
selbst zu übernehmen. Unsere Entscheidungsgewalt wird nur
alle paar Jahre gefordert. Bei Wahlen. Die Konsequenzen jedoch
sind kontinuierlich. Egal, was wir wählen. Und rückgängig
machen lässt sich keine dieser Entscheidungen.

Wer sein Leben, seinen Lebensraum und seine Zukunft selbst
gestalten möchte, erkennt rasch: Wirkungsgrad entsteht nicht
via Stimmzettel, sondern durch direkte Beteiligung, durch frei-
williges Engagement, durch Zusammenarbeit und konkrete
Initiativen im eigenen Einflussbereich. Siehe Flutkatastrophe im

17

Ahrtal vom Juli 2021, die 135 Menschen das Leben kostete. Erste
Hilfe leisteten dort vor allem einfache Bürger, Unternehmer und
Landwirte - während der Staat, für den man dank Steuern und
Abgaben (Stand Januar 2024) circa 192 Tage des Jahres arbeitet,
sich durch Ignoranz und Inkompetenz hervortat.

In einer selbstermächtigenden Ordnung stellt sich solch eine
Situation anders dar. Denn es gibt keine Abgabenlast, es herrscht
kein Zwang, keine staatliche Gewalt und es gibt kein Recht, über
andere zu herrschen. Jede Handlung ist nur dann legitim, wenn
niemand gezwungen wird. Fehler wirken begrenzt. Verantwort-
lichkeiten sind klar geregelt und direkt wahrzunehmen. Freiheit
ist untrennbar mit Verantwortung verbunden. Wie im Ahrtal,

wo einfache Menschen Verantwortung übernahmen, um ihren
in Not geratetenen Mitmenschen selbstlos zu helfen.

Leider haben viele Zeitgenossen
Angst davor, Verantwortung zu
übernehmen und für die Konse-
quenzen Ihrer Entscheidungen
einzustehen. Denn das kann
durchaus unbequem, teuer oder
schmerzhaft sein. Aber genau
das Ist der Preis von Freiheit.

18

Wer keine Verantwortung für seine Entscheidungen übernimmt,
kann niemals aus freien Stücken handeln. Wenn wir nun im
Zuge dieser Überlegungen erkennen, dass Demokratie uns
Freiheit suggeriert, aber nicht bietet, weil wir in Wahrheit den
Entscheidungen anderer ausgeliefert sind — selbst also keine
Verantwortung übernehmen dürfen, sollen oder können, selbst
wenn wir wollen — wird auch klar, dass lamentieren nichts ver-
ändert. Es genügt nicht mehr, sich zu beschweren. Es reicht nicht,
auf Reformen, bessere Politiker oder die nächste Wahl zu hoffen.

Wer frei und selbstbestimmt leben will, muss realisieren, dass
es längst ausreichend Beispiele für selbstbestimmt funktionie-
rendes Handeln gibt - und genau das tun, weil überall dort,
wo Menschen freiwillig zusammenarbeiten, Verantwortung
übernehmen und auf Kompetenz, anstelle von Zwang setzen,
stabile Strukturen entstehen, die unsere Gesellschaft tragen.

Strukturen, die in der Regel deutlich besser funktionieren als
jeder demokratisch organisierte Ansatz. Wir müssen nicht darauf
warten, dass das System es genehmigt. Denn schon jetzt existiert
eine (für viele scheinbar unsichtbare) Welt, in der Freiheit,
Eigenverantwortung, spontane Ordnung und selbstbestimmte
Kooperation Alltag sind. Die folgenden Beispiele zeigen, dass
Voluntarismus nicht für Chaos und Niedergang steht, sondern
gelebte Praxis ist und funktioniert.

Profiteur solch funktionierender Strukturen ist (leider) vor allem
der Staat - obwohl er sie weder geschaffen hat noch kontrolliert.
Denn ohne diese Strukturen gäbe es keine Landwirtschaft, keine
Innovation, keine Industrie und keine moderne Verwaltung. Es
gäbe weder digitale Kommunikation noch Kultur, Breitensport,
Vereinswesen oder Ehrenamt. Fast die gesamte Zivilgesellschaft

19

basiert auf selbstbestimmten Strukturen - die der Staat nach
und nach für sich beansprucht, reguliert, korrumpiert und
sanktioniert. Bis es den Anschein erweckt, er sei für deren
Existenz unabdingbar.

Doch das ist er nicht. Daher machen gerade die folgenden Bei-
spiele deutlich, dass dezentrale Organisation, spontane Ordnung
und direkte Koordination ganz ohne Herrschaft und ein mono-
polisierendes Zentralkomitee funktionieren. Denn Voluntarismus
in Reinform meint: freiwillig, leistungsorientiert, verantwor-
tungsvoll. Und genau so handeln wir Menschen in der Regel.

Beispiel 1: Selbstständige, Freiberufler
und Projektarbeit

Millionen Menschen arbeiten bereits jetzt in weitgehend
selbstbestimmten Strukturen. Selbstständige, Freelancer und
Projektorganisationen kommen ohne Ideologie, Ministerien,
zentrale Planung und politische Vorgaben aus. Ein Grafiker,
Programmierer, Handwerker oder Unternehmensberater
entscheidet selbst, welche Aufträge er von welchen Kunden
annimmt. Er trägt das volle Risiko, die Verantwortung und
profitiert direkt von qualitativ hochwertiger Arbeit — während
auch sein Scheitern unmittelbare Effekte hat.

Niemand zwingt Kunden und Lieferanten zur Zusammenarbeit,
niemand subventioniert schlechte Leistung und niemand, der
betriebswirtschaftliche Ziele verfolgt, rettet ineffiziente Ge-
schäftsmodelle. Der Markt straft, honoriert oder belohnt. Sofort
und ohne politische Filter. Während kleine Handwerksbetriebe,

20

Freelancer und lokale Dienstleister unmittelbar spüren, welche
ihrer Entscheidungen sich positiv oder negativ auswirken,
funktioniert Verantwortung in großen, staatlich regulierten
Organisationen komplett anders — weil sie so lange von
einer Instanz zur nächsten delegiert wird, bis nichts mehr
davon übrig bleibt.

Passiert in staatlich regulierten Organisationen ein »Fehler«,
wird er von einer Abteilung zur nächsten weitergereicht.
Gewinne werden privatisiert, Kosten sozialisiert. Und auch
abstruse Entscheidungen gelten als »legitim«, wenn sie auf
Vorschriften, Gesetzen, Präzedenzfällen oder Abstimmungen
beruhen. Niemand haftet persönlich für entstandene Schäden.
So entsteht langfristig natürlich ein System, das Verantwor-
tung formal zuweist, sie aber aufgrund interner Abläufe nicht
übernehmen nehmen kann, sodass sie sich schließlich in Wort-
hülsen auflöst. Im absoluten Kontrast zu den selbstbestimmten,
leistungsorientierten und verantwortungsvoll operierenden
Strukturen, die ich zuvor beschrieben habe.

Beispiel 2: Selbstorganisierte Archive
und Wissenssammlungen

Millionen von Menschen weltweit sammeln Dokumente, Medien,
Datenträger und Wissen, um zu Projekten wie dem »Internet
Archive« (www.archive.org) beizutragen — ohne Auftraggeber,
ohne zentrale Weisung, ohne staatliche Stelle, die jeden Upload
kontrolliert. Das Team um Gründer Brewster Kahle durchforstet
spendenbasiert das Internet und sichert Bücher, Zeitungsarchive,
Radioprogramme, Filme und relevante Webseiten, um ihre

21

Entwicklung zu dokumentieren und sie für die Nachwelt zu
erhalten - ein vor allem für Journalisten essentielles Angebot.
Freiwillige Unterstützer arbeiten ehrenamtlich mit, andere
unterstützen das Projekt finanziell. Hunderttausende speichern
Links, Videos und Audiodateien, scannen Bücher, digitalisieren
Printprodukte, pflegen Metadaten oder organisieren und kata-
logisieren Inhalte. Die Qualität der Sammlung zeigt sich in ihrem
Nutzen für die Allgemeinheit. Sie ist öffentlich und kostenlos
verfügbar. Niemand zwingt zur Mitarbeit, niemand entfernt »un-
bequeme« Beiträge — und dennoch entsteht eine funktionierende,
global genutzte Wissensinfrastruktur, die täglich Millionen von
Menschen dient. Damit ist das »Internet Archive« ein exzellentes
Beispiel dafür, dass Organisation, Effizienz und Zusammenarbeit
zum Nutzen der Allgemeinheit auch ohne zentrale Kontrolle und
Zwang möglich sind.

Beispiel 3: Straßenverkehr ohne Vorschriften

In der Innenstadt von Drachten, einer Ortschaft in den Nie-
derlanden mit gut 45.000 Einwohnern, wurden in den 1990er
Jahren fast alle Ampeln, Stoppschilder und Vorfahrtsregelungen
abgeschafft. Straßen wurden umgestaltet, Kreuzungen offener
angelegt und die Verkehrsflächen so konzipiert, dass Orientie-
rung und gegenseitige Rücksichtnahme der Verkehrsteilnehmer
notwendig wurde. Autos, Fahrräder und Fußgänger teilen sich
den Raum auf Augenhöhe, müssen eigenverantwortlich aufein-
ander achten und Entscheidungen situativ treffen. Die einzigen
Verkehrsregeln sind »Rechts vor Links« und ein generelles
Tempolimit von 30 km/h.

22

Das Ergebnis: Die Unfallzahlen sanken deutlich, der Verkehrs-
fluss verbesserte sich und die Menschen bewegen sich sowohl
bewusster als auch rücksichtsvoller im öffentlichen Raum
als zuvor. Anstelle abstrakter Regeln sorgt nun gegenseitige
Rücksichtnahme für Sicherheit - eine direkte, weitestgehend
freiwillige Form der Kooperation. Das Projekt, an dem auch die
Städte Ejby in Dänemark, Ipswich in Großbritannien, Oostende
in Belgien und Bohmte in Niedersachsen teilnehmen, zeigt ein-
drücklich, dass auch dort, wo vermeintlich Gefahr herrscht und
strikte Vorschriften notwendig erscheinen, spontane Ordnung
besser funktioniert als regelbasierter Zwang — weil Menschen
Verantwortung übernehmen und aufeinander achten.

23

WIRTSCHAFT, MARKT
UND VERBRAUCHER

Stellen wir uns einen großen Automobilkonzern vor, der
Fahrzeuge für Millionen von Kunden produziert. Qualität und
Sicherheit sind bei solch einem Produkt entscheidend. Doch
viele Produktentscheidungen durchlaufen endlose (behördliche)
Genehmigungsverfahren, werden von Compliance-Abteilungen
analysiert und orientieren sich eher an regulatorischen Vorgaben
als am Kundenwunsch. So werden Innovationen ausgebremst —
und auch die Entwicklungs- und Herstellkosten steigen, weil Vor-
schriften, die weithin sinnlos erscheinen und wenig mit der
Realität des Verbrauchers zu tun haben, eingehalten werden
müssen. Politische Vorgaben, Compliance-Regeln, das Verbot
bestimmter Antriebsarten, Subventionen und Umweltauflagen
verändern also die Produktions- und Marketingstrategie — nicht
selten zum Nachteil des Unternehmens. Denn aufgrund des
regulatorischen Korsetts produziert es nicht mehr das, was die
Kunden eigentlich wünschen. Während die Verantwortung fir
das Produkt formal beim Unternehmen liegt, wirken sich die
regulatorischen Einschränkungen von Seiten des Staates auf
eine Vielzahl von Menschen aus, die die Produkte des Konzerns
kaufen (wollten) — obwohl sie selbst keinen Einfluss auf derartige
Veranderungen haben. Doch auch die Entscheider in der Politik
übernehmen keine Verantwortung fur den stagnierenden Absatz
des Automobilkonzerns. Denn sie berufen sich auf supranationale

24

Entwicklungen und verweisen zum Beispiel auf EU-Richtlinien. So
haben weder das produzierende Unternehmen noch der Kunden-
wunsch ausreichend Einfluss auf das hergestellte Produkt, um
es wettbewerbsfähig zu machen.

Die Folgen dieser zentralistischen Einflussnahme sehen wir
mittlerweile täglich in den Nachrichten. Denn ein solches Umfeld
demotiviert nicht nur die Belegschaft, die eigenständig Ideen
einbringen könnte, sondern verzögert oder verhindert auch
Innovationen. Die Politik beklagt unterdes die nachlassende
Wirtschaftsleistung und steigende Insolvenzzahlen — und der
Kunde vertagt seine Kaufentscheidung oder geht zur weniger
regulierten Konkurrenz (im Ausland).

Wie sähe das Szenario wohl aus, wenn besagtes Unternehmen
selbstbestimmt handeln dürfte?

Es hätte nach wie vor die Verantwortung für das Endprodukt —
aber ohne Subventionen, Verbote und Vorschriften, die von staat-
licher oder überstaatlicher Seite diktieren, wie und was produziert
wird, würden sich Angebot und Qualität direkt am Kundenwunsch,
an realen Bedarfen und aktueller Nachfrage orientieren. Am
Markt. So wirken Fehlentscheidungen direkt. Das Unternehmen
hätte die Möglichkeit, sie sofort zu korrigieren, weil es sich nicht
mehr an die Vorgaben von Bürokraten halten muss. So könnte der
Hersteller selbst entscheiden, welche Technologien eingesetzt und
welche Produkte angeboten werden - und sich am tatsächlichen
Kundenwunsch orientieren. Anstelle von regulatorischem Zwang,
entscheidet in solch einem Szenario der Markt, was produziert
wird und was nicht. Denn im Kern geht es dabei um den Nutzen
für den Endkunden und Qualität, die überzeugen und am Markt
gegen Konkurrenten bestehen muss. Wenn das Unternehmen

25

die volle Verantwortung für sein Produkt trägt, ist es effizienter,
produziert kostengünstiger, stärkt die Kundenbindung, fördert
das interne Vorschlagswesen und steigert über bessere Löhne
die Mitarbeiterzufriedenheit — womit es sowohl intern als auch
extern seiner sozialen Verantwortung gerecht werden kann.

Märkte ohne Subventionen: Qualität statt Politik

Dort, wo der Staat sich heraushält, entstehen Märkte, die sich
ausschließlich an Nachfrage und Qualität orientieren. Produkte
setzen sich nicht durch, weil sie politisch gewollt sind, sondern
weil sie funktionieren. Man sieht das besonders deutlich bei
Handwerksdienstleistungen, Reparaturdiensten, kleinen Lebens-
mittelproduzenten, lokalen Einzelhändlern und spezialisierten
Nischenanbietern. Diese Märkte sind gnadenlos ehrlich. Es gibt
keine Rettungspakete, keine politischen Verbote, Vorgaben und
Reglements, keine ideologisch geprägten Förderprogramme. Wer
Qualität liefert, überlebt. Wer sie nicht liefert, verschwindet.
Das mag hart erscheinen, ist aber schlichtweg fair. Denn Fehler
treffen den Verursacher, nicht Unbeteiligte. Im Vergleich dazu
sind in stark regulierten Branchen - Energie, Chemie und
Pharma, Banken und Finanzdienstleistungen, Agrarindustrie,
Gesundheitswesen und Pflege, Telekommunikation, Bauwesen,
Transport und Verkehr — Erfolg und Misserfolg oft weniger
von Qualität und Kundennutzen abhängig als von Lobbyismus,
Vorschriften, Förderungen und politischen Zielvorgaben. Märkte
ohne Subventionen hingegen zeigen, dass Verantwortung und
Freiheit nachvollziehbare Effizienz, Qualität und eine stabile
Kundenbindung erzeugen — durch spontane Ordnung und
direkte Interaktion von Kunde und Lieferant. Ganz ohne Zwang.

26

FAMILIE UND
BILDUNGSWESEN

Familien sind besonders stark von permanentem Leistungsdruck
und Bürokratisierung in demokratischen Systemen betroffen.
Zeitmangel, Arbeitsbelastung, hohe Abgaben, permanente Gän-
gelung seitens der Behörden und ein überfordertes, ideologisch
korrumpiertes Bildungssystem. Kinder erleben gestresste Eltern
und Lehrkräfte, deren Leben von Terminen und Pflichten, anstatt
von moralischen Prinzipien und mentaler Ausgeglichenheit
bestimmt wird. Entscheidungen, die die Erziehung des eigenen
Nachwuchses betreffen, werden delegiert, Konflikte eskaliert
und Differenzen ideologisch interpretiert — sodass Zerwürf-
nisse zwischen Parteien entstehen, die zum Wohl des Kindes
kooperieren sollten.

Der Druck, den Eltern und Familien erfahren, ist kein zufälliges
Nebenprodukt, sondern die direkte Folge staatlicher Organi-
sation — Folge eines Systems, das Entscheidungen zentralisiert,
verallgemeinert und mit Zwang durchsetzt. »Das Recht auf
Teilnahme am Pflichtunterricht«, wie ein EU-Dokument zum
Thema Bildung es nennt, offenbart schon in seiner Beschreibung,
dass »Recht« dabei kaum eine Bedeutung hat.

Voluntarismus setzt genau an dieser Stelle an. Nicht an den
Symptomen. Denn Zeitmangel ist kein Zufall, sondern politisch

27

gewollt. Überforderung ist Programm. Hätten die Menschen mehr
Zeit für sich selbst, für ihre Interessen, Bildung und die Erziehung
ihrer Kinder — was würden sie wohl damit anfangen? Kamen
sie vielleicht auf die Idee, Bücher über Herrschaftsgeschichte,
strukturelle Korruption oder individuelle Freiheit zu lesen?
Würden sie beginnen, unbequeme Fragen zu Zentralbanksystem
und Zinsknechtschaft zu stellen? Würden sie die Verantwortung
für das eigene Leben und die Zukunft ihrer Kinder wieder an
sich reißen, anstatt sich dem System unterzuordnen? Würden sie
anfangen, sich mit den vor Ideologie und Halbwissen strotzenden,
realitätsfremden Lehrplänen in der Schule zu befassen, um ihre
Kinder auf die Realität des Alltags und ein erfülltes Leben vorzube-
reiten? Kämen sie gar auf die Idee, ihre Kinder selbst unterrichten
zu wollen, weil sie plötzlich nicht mehr zwölf Stunden pro Tag mit
ihrem Job und der Organisation bürokratischer Belanglosigkeiten
beschäftigt sind? Ja, genau das ist anzunehmen.

Doch im sozialdemokratisch organisierten Turbokapitalismus
unserer Zeit stehen die Familien von Normalverdienern
permanent unter finanziellem Druck, der nicht selten beide
Elternteile zwingt, einer Vollzeitbeschäftigung nachzugehen.
Das wiederum führt dazu, dass die Erziehung der Kinder nahezu
komplett ausgelagert wird. An Kindergärten, Grund-, Haupt- und
Realschulen, Gymnasien und Universitäten. An Smartphones,
Tablets und Laptops. Parallel dazu erwecken Renten-, Steuer- und
Sozlalsysteme bei den Eltern den Eindruck, es sei unnötig, eigen-
verantwortlich zu handeln und sich beispielsweise um private
Bildungsangebote, Krisen- oder Altersvorsorge zu kümmern.
Die Lebenszeit der »Erziehungsberechtigten« — schon wegen
der »Berechtigung« ein ziemlich erstaunlicher Begriff —- wird
zur knappen Ressource, die an 192 Tagen des Jahres primär
dem Staat zur Verfügung steht.

28

So tragen nicht mehr Eltern die Verantwortung für die Erziehung
ihrer Kinder, sondern Erzieher, Lehrer, Professoren, supra-
nationale Organisationen, Lobbyisten und Ideologen. Selbst das
Privatleben, einst sakrosankter Rückzugsraum des Einzelnen,
wird mittlerweile politisiert — und überwacht. Denn unsere
Daten machen uns nicht nur gläsern, sondern manipulierbar.
Beziehungen werden durch die Verwaltung menschlicher
Ressourcen ersetzt — durch Humankapital — dessen Zeit, Bil-
dungsniveau und Entscheidungsgewalt vom herrschenden
System abhängt. So zerstört überbordende Bürokratie nicht nur
jegliche Chance auf eine bedarfsgerechte Bildung unserer Kinder,
sondern auch jeden Ansatz für flexiblere soziale Strukturen, für
alternative Bildungskonzepte, adaptive Arbeitszeitmodelle oder
individuelle Lebensentwürfe.

In einer freien, voluntaristisch organisierten Gesellschaft über-
nehmen die Eltern volle Verantwortung für ihre Kinder — und
für deren Bildung, die sich so an den individuellen Bedürfnissen
des Nachwuchses orientieren kann. Entsprechende Projekte und
privat organisierte Schulen gibt es bereits in diversen Ländern,
zum Beispiel der Schweiz oder den USA. Auch das Privatleben
wäre wieder privat, weil es keinen Überwachungsstaat gibt. Und
aufgrund des Wegfalls von Steuern, Abgaben, Gebühren und
Vorschriften hätten Eltern wieder ausreichend Zeit und Mittel,
um sich selbst um die Erziehung ihrer Kinder und die sozialen
Strukturen, in die die Familie eingebettet ist - Nachbarschaft,
Elternschaft, Gemeinde, Vereinswesen — und die Krisen-, be-
ziehungsweise Altersvorsorge zu kümmern.

Der Satz »Familien brauchen den Staat« klingt irgendwie für-

sorglich. In Wahrheit ist er jedoch eine intellektuelle Bankrott-
erklärung. Denn die Phrase setzt stillschweigend voraus, dass

29

Familien ohne staatliche Unterstützung nicht lebensfähig sind.
Als wären sie fragile Gebilde, die ohne permanente Anleitung
von institutioneller Seite kollabieren. Historisch ist das falsch.
Logisch ist es absurd - und praktisch widerlegt.

Familienverbände gibt es, seit es Säugetiere gibt. Der Homo
sapiens lebte seit seiner Entstehung in familiären Strukturen.
Der Familienverband ist Kernelement unserer Evolutions-
geschichte. Älter als jeder Staat, jede Demokratie und jede
Behörde. Seit Jahrtausenden erziehen Eltern ihre Kinder,
geben Großeltern ihr Wissen weiter. Konflikte werden seit
jeher direkt zwischen Familienmitgliedern gelöst, Kranke
werden gemeinsam gepflegt, die Ältesten geschätzt und von
der Gemeinschaft versorgt. Lange bevor es dafür Ministerien,
Lehrpläne oder Sozialleistungen gab.

30

Die Frage Ist also nicht,

ob Familien den Staat brauchen -
sondern, warum Familien heute

so abhängig vom Staat sind.

Was heute als »staatliche Unter-
stützung« umschrieben und an-
gepriesen wird, Ist eine feindliche
Übernahme. Fürsorglich formuliert,
aber im Ergebnis entmündigend.

Der Staat hilft Familien nicht dabei, ihre Aufgaben eigenverant-
wortlich zu erfüllen, sondern übernimmt sie, regelt sie und ent-
zieht den Familien damit zusehends Kompetenz. Damit reduziert
er nachhaltig den Einfluss der Familie auf die eigenen sozialen
Strukturen sowie den Bildungsstand des Nachwuchses. Denn:

Der Staat definiert, was und wie Kinder lernen.

Der Staat bestimmt, wie viel Zeit Eltern für ihre Kinder haben.
Der Staat reguliert, welchen Bildungsweg Kinder beschreiten.
Der Staat interveniert, wenn individuelle Ansätze nicht
der Norm entsprechen.

> w=

31

Das Ergebnis dieser Strukturen
ist nicht Entlastung, sondern
Entfremdung.

Eltern werden zu Erfüllungsgehilfen staatlicher Programme.
Und Kinder zur seelen- wie freudlosen Verfügungsmasse einer
gesichtslosen Bürokratie. Die Verantwortung für die Kindererzie-
hung wird zentralisiert, der Familienverband erodiert — und mit
ihm das Vertrauen in soziale Strukturen allgemein. »Die werden
schon wissen, was sie tun« ist in diesem Kontext nicht nur ein
Satz, der Desinteresse offenbart, sondern ein Armutszeugnis.
Denn an ein System zu glauben, das keines seiner Kernver-
sprechen halt, ist naiv.

Der primäre Denkfehler im Bezug auf die Situation von Familien
liegt meines Erachtens darin, dass die Allgemeinheit glaubt,
der Staat helfe aus, weil Familien den Anforderungen der Zeit
allein nicht gerecht werden können — obwohl der Staat durch
die Schaffung entsprechender Strukturen erst dafür gesorgt hat,
dass Familien in solch einer prekären Lage sind. Er hat ihnen
Kompetenzen, Freizeit und finanzielle Mittel genommen und
hindert Eltern aktiv daran, sich selbst und ihren Kindern die
bestmögliche Entwicklung zu ermöglichen.

Sobald die Situation ausweglos erscheint, tritt der Staat auf
den Plan und bietet »Hilfe« an — um Kontrollmechanismen zu
implementieren. Um sich der Familienstruktur zu heméchtigen.
Folglich beruht das Handeln des Staates nicht auf organisch

32

entstandener Notwendigkeit, sondern dem durchschaubaren
Prozedere »Problem — Reaktion - Lösung«. Und das »Problem«
ist dabei der Staat selbst.

Eine emanzipierte Gesellschaftsordnung akzeptiert eine ein-
fache, aber unbequeme Wahrheit: Menschen lernen und ent-
wickeln sich unterschiedlich — und sie lernen und entwickeln
sich dann am besten, wenn beides auf Freiwilligkeit beruht.
Nur wer Verantwortung für sich und die eigene Familie über-
nimmt, anstatt diese an Dritte zu delegieren, ist angehalten, das
Optimum zu erreichen. Schulpflicht und ein omnipräsenter
Sozialstaat stehen dieser simplen Wahrheit diametral gegenüber.
Denn der Staat zwingt Bildung in eine Form, die zwar verwaltbar
ist, der menschlichen Natur aber komplett widerspricht — eine
Form, die auch den Familienverband als solches in unüber-
windbare Abhängigkeiten bringt.

Schulpflicht garantiert Anwesenheit -
nicht Bildung

Schulpflicht kann nur eines garantieren: dass Kinder anwesend
sind. Sie sichert weder Aufmerksamkeit noch qualitativ gutes
Lernen oder individuelle Förderung. Motivation, Selbstbestim-
mung und die Entwicklung praktischer Kompetenzen, die den
Nachwuchs auf die reale Welt vorbereiten, bleiben unberück-
sichtigt. Betriebswirtschaftliche Kernkompetenzen werden nicht
vermittelt, weil das Bildungssystem keine eigenständig denkenden
Unternehmer, sondern fügsame Angestellte heranziehen möchte.
Und in Geschichte hören Kinder nur die Geschichten der Gewinner,
was es ihnen unmöglich macht, die Gegenwart im Kontext der

33

tatsächlichen Geschehnisse und Verhältnisse einzuordnen. Nein —
Anwesenheit allein garantiert keinen Lernerfolg.

Oft frage ich mich, warum Erwachsene Freiheit gerne mit Wahl-
zetteln oder Wirtschaftsmodellen erklären, während Kinder
sie einfach leben können. Ein Kind, das angstfrei aufwächst
und seine Umgebung erkunden darf, zeigt viel ehrlicher, was
eine Ordnung wert ist. Weil es seine Umgebung ungefiltert
reflektiert. Es wird nicht ständig beobachtet, bewertet und in
Normen gepresst.

Fine Gesellschaft ist so frei,
wie ihre Kinder. So frei, wie
ihre Kinder lachen, lernen und
scheitern dürfen.

Auf einem Spielplatz wird das offensichtlich - sofern die Eltern
nicht eingreifen. Denn dort treffen Kinder ihre eigenen Ent-
scheidungen und bilden soziale Gefüge. Wer rutscht als Nächstes?
Wer bekommt den Ball? Wer darf mitspielen — und wer nicht?

In der Schule sind Kinder und Jugendliche dagegen dagegen
häufig mit einem Ohnmachtsgefühl konfrontiert, weil ihnen
Lehrpläne, Notenschlüssel und Verhaltensregeln übergestülpt
werden, aus denen sie nicht ausbrechen können. Obwohl das
System sie weder fördert noch fordert, egal, ob sie wissbegierig
sind oder nicht, welche Talente oder fachlichen Präferenzen

34

Kinder auch haben - sie sind gezwungen, sich einem Gene-
ralismus unterzuordnen, der nicht selbstbewusste Individuen,
sondern unterwürfige Konformisten erzeugt.

Anstelle steriler Schulen wünsche ich mir Erfahrungsräume
für Kinder. Werkstätten, in denen sie Mathematik, Schreinern,
Kochen, Mechanik, Pflanzenzucht, Programmieren, Schreiben,
Fechten oder Klettern lernen - weil sie es wollen, weil sie ihren
Interessen folgen dürfen. Und weil sie diese Kompetenzen brau-
chen werden, wenn sie einen ihren Talenten entsprechenden,
selbstständigen Lebensentwurf entwickeln sollen.

Wenn Kinder lernen, dass Konflikte durch Gespräche, Wieder-
gutmachung und gegenseitigen Respekt gelöst werden, wächst
Gewissen, statt Gehorsam. Nicht nur deshalb sind Kinder in
meinen Augen der ehrlichste Gradmesser für den Zustand einer
Gesellschaft. Wenn ein Zehnjähriger nicht ohne Furcht vor
Sanktionen geradeheraus fragen oder sagen kann, was ihn
beschäftigt, wenn Jugendliche nicht artikulieren können, was
sie sorgt, wenn Studenten nicht mehr friedlich protestieren
können, stimmt etwas nicht.

Echte Bildung und vor allem die Motivation, sich diese anzu-
eignen, entfaltet sich also am besten dort, wo kein Zwang besteht.
Neu ist diese Erkenntnis natürlich nicht. Schon 1910 schrieb
Emma Goldman in »Anarchism and Other Essays« (D., »Anar-
chismus und andere Essays«):

35

»Nur In Freiheit kann der Mensch
zu seiner vollen Größe heran-
wachsen. Nur In Freiheit lernt er
zu denken und zu handeln und
das Beste In sich zu geben.«

Freie Schulen, Lernhäuser und Projekte entstehen auf Initiative
der Beteiligten. Dort wählen Kinder ihre Kurse selbst, sie wirken
in Projekten mit und arbeiten dabei mit Mentoren zusammen.
Niemand wird durch standardisierte Lehrpläne und bürokra-
tische Vorgaben gezwungen. Eigeninitiative und Kreativität
können sich frei entfalten, Wissen wird geteilt, Ideen werden
auf Augenhöhe diskutiert. Alles basiert auf Freiwilligkeit — was
dazu führt, dass Lernen eine positive, ermutigende und er-
mächtigende Erfahrung ist, die mittels persönlicher Begeisterung
Sogwirkung entfaltet.

Fällt die Schulpflicht weg, kann also eine völlig andere Logik
greifen. Weil Kinder dann lernen, um etwas zu können, das sie
können wollen. Weil sie an Projekten beteiligt sind, die sie selbst
initiiert haben oder für die sie Verantwortung übernehmen. Der
eine interessiert sich für Statik, weil er eine gewagte Baumhütte
bauen möchte, der andere für Fremdworte und Synonyme, weil
er Journalist werden will, ein Dritter versucht zu verstehen, wie
ein Motor funktioniert, um in der Autowerkstatt seines Vaters
mitarbeiten zu können.

36

Autorität

In einer freiwilligen Bildungsordnung entsteht Autorität durch
Erfahrung, Kompetenz und Vertrauen. Mentoren werden nicht
von zentraler Stelle zugewiesen - sie werden ausgewählt. Wer
nichts zu geben hat, bei dem will niemand lernen. Wer inspi-
riert, motiviert und sein Wissen zu transferieren weiß, zieht
Schüler an. Das ist keine Idealvorstellung, sondern der natür-
liche Selektionsprozess, der in jeder organisch interagierenden
sozialen Struktur stattfindet. Ein Prozess, der Qualität belohnt
und Autorität, die auf Positionen, Titeln und Kostümen beruht,
überflüssig macht.

In staatlichen Schulen begegnen Kindern zumeist Inhalte, die
manipulativ oder ideologisch eingefärbt sind. Ein paar Beispiele:

1. Geschichtsunterricht
Lehrpläne bevorzugen bestimmte Perspektiven, Narrative
und Helden. Sie heben Ereignisse hervor und verein-
fachen komplexe und kontroverse Themen in einer
Weise, die Heranwachsenden eine bestimmte Sichtweise
aufdrängt, ohne dass diese es bemerken oder gegenteilige
Perspektiven kennenlernen.

2. Politische Bildung
Es wird stoisch vermittelt, wie der Staat und unsere
Demokratie funktionieren, welche Parteien wie und wann
entstanden sind und welche politischen Konzepte es gibt.
Politiker werden geradezu klerikal dargestellt, die Rolle
des »Wählers« völlig überzeichnet — denn mit Wahlen hat
noch niemand etwas verändert. Unterschlagen werden
kritische Reflexion, ethische Fragen und ein Blick auf
alternative Ordnungen, der es Kindern erst ermöglicht,

37

das aktuelle System kritisch zu hinterfragen - wobei
genau das ja zu seiner Verbesserung beitragen könnte.

3. Verhaltensregeln
Staatliche Bildung vermittelt Kindern normative Wert-
vorstellungen. Die Schule lehrt, was »richtig« und was
»falsch« ist — ohne Kindern den Raum zu geben, den
zugrundeliegenden moralischen Kompass eigenständig
zu hinterfragen. Denn einen Vergleich mit alternativen
Wertvorstellungen und Raum für soziokulturelle Ausein-
andersetzung gestattet das System nicht.

4. Lehrmaterialien
Schulbücher, Foliensätze und Lehrfilme transportieren
bestimmte Narrative, die Kinder übernehmen, weil sie
keine Alternativen kennenlernen. Darüber hinaus wirkt
sich Digitalisierung der Schulen äußerst negativ auf die
kognitive Entwicklung des Nachwuchses aus. Diverse
Studien haben in den letzten Jahren belegt, dass Lernsoft-
ware, Tablets und Smartphones das Gehirn der Kinder
langfristig schädigen, den Lernfortschritt behindern und
das Sozialverhalten verschlechtern.

Warum Angst vor »Versagern« kein Gegenargument ist

Der häufigste Einwand gegenüber einer freiwilligen Bildungsord-
nung bezieht sich auf jene Kinder, die (dann) gar nichts lernen.
Doch diese Kinder gibt es heute schon - trotz der Schulpflicht.
Der Unterschied ist, dass sie heute irgendwie durchgeschleust
werden, um später irgendeinen Abschluss vorweisen zu können.
Mit diesem bedeutungslosen Papier in der Tasche müssen sie
sich einer Realität stellen, auf die sie in keinster Weise vor-
bereitet sind. Deswegen finden die Personalverantwortlichen,

38

Handwerksmeister und Ausbilder der Gegenwart kaum noch
geeigneten Nachwuchs. Denn ein Großteil der Schulabgänger hat
massive Defizite — und obendrein oft weltfremde Vorstellungen
davon, was ihn im Arbeitsleben erwartet.

39

FREIHEIT vs. KONTROLLE

Überwachung und permanente Kontrolle sind kein Schutz,
sondern Ausdruck von Misstrauen und Angst — verpackt in
verklärendem Neusprech. Demokratisch legitimiert wird
der ausufernde Überwachungsstaat mit den immer gleichen,
nicht haltbaren Sicherheitsversprechen: Kampf gegen den
Terrorismus, gegen Extremisten, für Ordnung, Sicherheit und
natürlich Prävention.

Hinter all diesen Begrifflichkeiten verbirgt das System vor allem
eine Absicht: jedwedes kategorisch passende Vorkommnis —
gerne auch ein »False Flag« Event - zur Ausweitung seiner Befug-
nisse heranzuziehen. So wird der Bürger unter Generalverdacht
gestellt und flächendeckend überwacht, belauscht, gefilmt, bio-
metrisch identifiziert und gespeichert. Unschuldsvermutung
war gestern. Wir sind längst an einem Punkt angelangt, an
dem der Staat jeden als Verbrecher sieht. Ein Punkt, an dem es
zunehmend schwerer wird, die eigene Unschuld zu beweisen,
wenn dies nötig ist. Denn die Justiz ist weisungsgebunden, poli-
tisch korrumpiert und schüchtert durch drakonische Strafen
widerspenstige Einzelpersonen und Mitarbeiter ein, die nach
Recht und Gewissen handeln - siehe Weimar. All das ist in
einer Demokratie nur folgerichtig, weil der Staat nicht auf Basis
freiwilliger Kooperation agiert, sondern auf Basis von Gesetzen,
die, wenn nötig, mittels Gewaltmonopol durchgesetzt werden.
Mikhail Bakunin schrieb dazu im Jahr 1871:

40

»Der Staat ist Gewalt.

Nein, er Ist das lächerliche
Paradebeispiel von Gewalt.

sein Wesen Ist Befehl und Zwang.«

Wer zwingt, muss kontrollieren. Wer kontrolliert, muss be-
obachten. Ausufernde Überwachung ist daher keine partei-
politische Fehlentwicklung, die sich mit Wahlen korrigieren
oder eindammen lässt, sondern logische Konsequenz des
demokratischen Systems, das am Ende seines Lebenszyklus
unweigerlich zum Totalitarismus tendiert.

Dabei wäre es sehr simpel, die Perspektive zu verändern. Denn
nicht der Bürger ist das Sicherheitsrisiko — der staatliche Zwang
ist das Sicherheitsrisiko.

Ein System, das Steuern erhebt und strafbewehrt eintreibt,
Gesetze per Gewaltmonopol durchsetzt, Verhalten normiert,
Kollektivismus predigt und Sanktionen verhängt, will
schließlich wissen, wer sich fügt, entzieht, aus der Reihe
tanzt, vernetzt und rebelliert. Daher dient Überwachung
auch nicht primär der Gefahrenabwehr, sondern der Erzeu-
gung von Gehorsam.

In einer freiheitlichen Ordnung entfällt der zentrale Grund
für Überwachung. Denn es gibt keine allgemeingültigen
Gesetze, die einem Kollektiv aufgezwungen werden. Niemand

41

wird verpflichtet, an bestimmten Orten zu sein, bestimmte
Dinge zu tun, Abgaben zu leisten, Medikamente einzunehmen
oder vorherrschende Meinungen zu vertreten. Und wo kein
Zwang ist, muss auch niemand überwacht und überprüft
werden. Privatsphäre ist dann kein »Grundrecht« mehr, das
verteidigt werden muss, sondern der Normalzustand. Pri-
vatsphäre ist nämlich kein Luxus - sondern das Fundament
echter Freiheit.

Privatsphäre bedeutet für mich,
dass Ich unbeobachtet denken,
handeln und Fehler machen kann.

Die verharmlosende Floskel »Wer nichts zu verbergen hat, hat
auch nichts zu befürchten« ist eine naive Nebelkerze. Denn
Freiheit bedeutet nicht, dass man sein gesamtes Leben offen-
legen muss, um zu beweisen, dass man sich vorschriftsmäßig
verhält. Freiheit bedeutet, dass man selbst entscheidet, wie
man leben und welche Informationen darüber man preisgeben
will - ohne dass jeder Gedanke, jede Handlung und die gesamte
Kommunikation durch permanente Überwachung, omnipräsente
Verhaltensregeln, Vorschriften und gesellschaftliche Normen
beeinflusst wird. Es gibt ein natürliches Recht auf Privatsphäre.
Auch im digitalen Raum. Das muss man nicht erst in ein Gesetz-
buch schreiben - weil es selbstverständlich ist.

In einer überwachten Gesellschaft passen Menschen ihr Verhalten
automatisch dem Umfeld an. Sie vermeiden Risiken, zensieren

42

sich selbst und vermeiden oder verschleiern Handlungen, die
von der Norm abweichen oder gegen »Gesetze« verstoßen.

Außerdem wird mittlerweile alles überwacht, was eigentlich
privat bleiben sollte: welche Webseiten wir nachts besuchen,
welche Filme wir sehen und welche Bücher wir lesen, wie viele
Nachrichten wir an wen schicken, was wir digital notieren, wem
wir Geld überweisen, was wir kaufen und wen wir treffen. Das
Smartphone sammelt praktisch all unsere Daten. Beruflich wie
privat. Dazu Computer, Tablets, Spielekonsolen, das »Smart Home«
und ein Fitness-Tracker - und schon ist »der gläserne Mensch«
antiquiertes Überbleibsel einer Vergangenheit, in der die Be-
völkerung gegen anonyme Volkszählungen protestierte. Unsere
privatesten Daten, Fotos und Gespräche - und damit auch unsere
Gedanken - sind heute in der Cloud gespeichert. Bei Microsoft,
Apple, Google, Amazon, Meta und xAI. Doch je mehr wir von uns
preisgeben, desto weniger sind wir Mensch. Denn Kreativität,
kognitive Fähigkeiten, emotionale Intelligenz, Verantwortungs-
bewusstsein und Eigeninitiative verkümmern, wenn selbst die
kleinsten persönlichen Freiräume nicht mehr sicher sind. Schon
Konrad Zuse, der 1941 den ersten Computer konstruierte, wusste:

»Die Gefahr, dass der Computer so wird wie der Mensch,
ist nicht so groß wie die Gefahr, dass der Mensch so wird wie
der Computer.«

Privatsphäre schützt nicht nur Geheimnisse, sie schützt auch
unser Recht, Fehler zu machen, verzweifelt zu sein, Experi-
mente zu wagen und Wege zu gehen, die andere vielleicht nicht
gehen wollen, verstehen oder gutheifSen. Ohne Privatsphäre ist
Freiheit eine Illusion. Denn Uberwachung dient nicht unserer
Sicherheit - sie dient dazu, Konformität zu erzwingen.

43

KONFLIKTLÖSUNG
OHNE AUTORITÄTEN

Freiheit bedeutet nicht, dass es keine Konflikte gibt. Frei-
heit bedeutet, dass Konflikte ohne Machtgefälle, ohne kor-
rumpierten Justizapparat und ohne institutionelle Gewalt
gelöst werden. Direkt.

Entsteht dieser Tage ein Problem, wird sofort eine übergeordnete
Instanz konsultiert. Vermieter, Polizei, Anwalt, Behörde. Damit
verlieren die Beteiligten — Ankläger und Angeklagter, Opfer und
Täter, Schuldner und Gläubiger - von Beginn an die Kontrolle
über den Vorgang, weil sie ihre Verantwortung delegieren.

In einer selbstbestimmten Ordnung ist diese Form der Dele-
gation nicht möglich. Daher bleiben die Beteiligten selbst für
die Konfliktlösung verantwortlich. Folgend ein paar simple
Beispiele, die gegenüberstellen, was das im Gegensatz zum
heutigen Ansatz bedeutet:

1. Lärmbelästigung
Demokratie: Anruf bei Polizei oder Ordnungsamt, Anzeige,
Schriftwechsel der Anwälte, Gerichtsverhandlung, Bußgeld.
Voluntarismus: Gespräch, gegebenenfalls Mediation,
schriftliche Vereinbarung, Konsequenzen im
sozialen Verhältnis.

bi

2. Vertragsbruch
Kommt es zum Bruch zwischen Vertragsparteien, wird
nicht jahrelang prozessiert und »Recht gesprochen«,
sondern konstruktiv kommuniziert, entschieden,
der Schaden ersetzt, das Vertrauen entzogen und
die Kooperation beendet.

3. Vandalismus
Demokratie: Polizei, Anzeige, Verhandlung, Strafe —
und der Staat kassiert.
Voluntarismus: Der Schaden wird ersetzt — und zwar
dem Geschädigten.

4. Betrug
Demokratie: Anzeige, Anwalt, Gerichtsverfahren, Sank-
tionen durch den Staat — bis der Täter sich das nächste
Opfer sucht.
Voluntarismus: Wer betrügt, wird nicht mehr eingeladen,
beauftragt, eingebunden. Wer ständig betrügt, steht
irgendwann allein. Das ist keine Strafe von oben, sondern
eine Konsequenz von unten, die als logische Folge aus dem
sozialen Gefüge entsteht.

Nun gibt es aber auch sehr viel schlimmere Verbrechen als
Betrug, Vandalismus und Lärmbelästigung. Auch das ist natür-
lich zu bedenken. Denn ein gängiges Vorurteil gegenüber dem
Voluntarismus ist, dass es es keine Strafen gäbe und Kriminelle
in solch einer Gesellschaftsordnung deshalb nach Belieben ihr
Unwesen treiben können. Doch das ist falsch.

45

DAS RECHT
DER ZWEI MARE

Wenn der Staat Konflikte löst, versprechen dessen Handlanger
im Justizapparat, »Recht zu sprechen«. Doch nicht selten pas-
siert das Gegenteil. Denn während der Staat angibt, »vor dem
Gesetz seien alle gleich«, zeichnet die Realität häufig ein anderes
Bild. Einflussreiche Menschen, die Staranwälte anheuern und
dem Staat dienlich sind, erfahren Milde, erhalten Mindest-
strafen oder kommen mit einem Vergleich davon - können sich
freikaufen — während kritische Geister, die arm, unbeugsam
oder nicht organisiert sind, »die volle Härte des Gesetzes« zu
spüren bekommen.

Im Ergebnis werden Strafen also nicht an der Schwere des Ver-
brechens bemessen, sondern basierend auf der hierarchischen
Position und den finanziellen, beziehungsweise soziopolitischen
Ressourcen des Angeklagten. Für die Opfer bedeutet das, dass
sie doppelt verlieren — denn sie tragen den Schaden davon und
müssen zugleich mitansehen, wie der Täter straffrei davon-
kommt oder sich hinter Institutionen, politisierten Strukturen,
Ausnahmeregelungen und vermeintlicher Schuldunfähigkeit
verstecken kann. Verantwortung verkommt zum Aktenzeichen.
Aus Menschen werden Fälle. Anstatt Unrecht klar zu benennen
und zu ahnden, wird verhandelt, verklausuliert, relativiert und
delegiert, bis am Ende niemand mehr haftet. Siehe Impfschäden.

46

So zweifeln viele Bürger mittlerweile zurecht daran, ob der Staat
ihnen noch zu ihrem »Recht« verhelfen kann. Ist doch das System
selbst mittlerweile zu einem Quell der Ungerechtigkeit geworden.

In einer freien Ordnung kämen Täter nicht einfach davon. Ver-
antwortung wäre unmittelbar und spürbar wahrzunehmen.
Ein schweres Verbrechen ist kein abstrakter Gesetzesbruch,
sondern ein realer Angriff auf einen Menschen. Aus diesem
Grund hätten Opfer und Hinterbliebene ein Mitspracherecht,
wenn es um die Frage geht, wie mit dem Täter umgegangen
werden soll. Nicht, um Rache üben zu können, sondern weil sie
die Folgen des Verbrechens tragen. Funktionierende Gemein-
schaften haben ein intrinsisches Interesse daran, Täter nicht
zu schützen. Denn sie wollen Grenzen sichtbar machen und
wirksam verteidigen. Ächtung, Ausschluss aus Gemeinschaften,
verpflichtende Wiedergutmachung und - wenn nötig — Frei-
heitsentzug wären die Konsequenzen.

In einer voluntaristischen Ordnung können durchaus auch
Gefängnisse existieren. Aber sie wären weder ein lukratives
Geschäft wie in den USA noch ein Ort, an dem sich unliebsame
Zeitgenossen vor der Gesellschaft oder den Opfern verstecken
lassen. Sie würden als Schutzmaßnahme gegenüber der Gemein-
schaft und den Opfern fungieren. So kann isoliert werden, wer
eine reale und anhaltende Gefahr für das friedliche Zusammen-
leben der Gemeinschaft darstellt.

Der entscheidende Unterschied zum heutigen Modus Operandi:
Die Entscheidung wird nicht von einem unbeteiligten Gericht,
automatisch nach Gesetzeslage, nicht anonym und nicht »im
Namen des Volkes« getroffen, sondern ist konkret, begründet,
überprüfbar und richtet sich nach der Schwere der Schuld. Dies

47

stellt sicher, dass der Täter selbst die volle Verantwortung für
seine Tat übernimmt - während er darüber hinaus finanziell für
die Wiedergutmachung sowie die Kosten seiner Unterbringung
herangezogen wird. Hat er nicht die finanziellen Mittel dazu,
muss er diese durch Arbeit erwirtschaften bis die Strafe ver-
strichen ist und die Folgen der Tat abgegolten sind.

Eine dezentral, freiheitlich oder selbstbestimmt organisierte
Ordnung ist demnach nicht als Freibrief für Kriminelle zu ver-
stehen. Voluntarismus meint nicht, dass Verbrechen ungesühnt
bleiben, verschleppt, relativiert oder in Aktenordnern versteckt
werden können. Im Gegenteil. Wo Täter sich heute hinter Gut-
achten, Verfahrensfehlern, Vergleichen oder Systemversagen
verbergen, würde eine freie Ordnung direkte, nachvollziehbare
Konsequenzen fordern und umsetzen. Menschen, die anderen
schweren Schaden zufügen, verlören das Vertrauen und den
Zugang zur Gemeinschaft — und in schweren Fällen ihre Frei-
heit. Letzteres ist keine Schwäche einer freiheitlichen Ordnung,
sondern die logische Konsequenz einer sozialen Struktur, die Ge-
rechtigkeit fordert, Verantwortung übernimmt und Opfer schützt.

48

ZWEI ORDNUNGEN -
ZWEI MENSCHENBILDER

Sprechen wir darüber, wie Straftäter in einer voluntaristischen
Ordnung zur Verantwortung gezogen werden, stoßen wir un-
weigerlich auf die zentrale Frage nach der Natur des Menschen.
Welches Bild haben wir vom Homo sapiens? Welche Kernkom-
petenzen, welche Motivation, welche moralische Orientierung
schreiben wir ihm zu? Diese Fragen sind essenziell. Denn die
Vorstellung, die wir von uns als Spezies haben, bestimmt, welche
Gesellschaftsordnungen wir fir moglich halten.

Die Begriffe »Staat« und »Verantwortung« stehen nicht umsonst
in einem kaum auflosbaren Spannungsverhdltnis zueinander.
Denn sie beruhen auf grundverschiedenen Annahmen daruber,
was die Natur des Menschen ist - und führen so zu grundver-
schiedenen Verhaltensmustern.

Demokratische Systeme beruhen auf der Annahme, dass Men-
schen von Natur aus eigenntitzig, unzuverlassig und unmundig
sind — unfähig, selbst zu entscheiden. Deshalb werden Regeln,
Gesetze, Vorschriften und Kontrollen installiert. Steuerpflicht,
Schulpflicht, Verkehrsregeln, Sicherheitsauflagen, Überwachung.
All das dient dazu, das Verhalten der Menschen zu steuern.
In solch einem System werden »Burger« als moralisch unvoll-
ständig, als inkompetent und unselbstandig betrachtet. Nicht

49

als Menschen. Daher müssen sie von einer höheren Instanz
gelenkt, überwacht und korrigiert werden. Die Annahme, dass
Menschen nur unter Druck und Zwang »richtig« handeln, prägt
unseren Alltag. Misstrauen, Bürokratie und vorauseilender
Gehorsam sind die Folge. Fehler werden auf andere abgewälzt,
Verantwortung delegiert. Misstrauen gegenüber den Mitmen-
schen ist daher gang und gäbe.

Wenn unsere aktuelle Ordnung also davon ausgeht, dass Men-
schen von Natur aus eigennützig, unverantwortlich und dumm
sind, ist es dann nicht auch unlogisch, sich von genau diesen
Menschen regieren zu lassen und ihnen Verantwortung für das
eigene Leben zu übertragen?

Ein weiterer Aspekt, der diesbezüglich selten Beachtung findet,
ist der Umstand, dass »böse Menschen« nicht einfach vom
Himmel fallen. Neid erwächst aus Ohnmacht und Ungerechtig-
keit, Ideologie verätzt den moralischen Kompass, Abhängigkeiten
zerstören den Charakter und Verantwortungslosigkeit den Sinn
für Gerechtigkeit. Der Staat fördert »das Böse« eher als dass er
es bekämpft. Denn wer keine Verantwortung für seine Fehler
übernehmen muss, lernt, dass es sich lohnt, anderen zu schaden.

Nicht wenige Mitmenschen verhärten emotional, weil sie selbst
nie Gerechtigkeit erfahren haben. Andere, weil sie glauben,
einem »höheren Ziel« zu dienen, das die Mittel rechtfertigt.
Wieder andere, weil sie gewohnt sind, dass sie sich hinter den bü-
rokratischen Barrieren von Staat und Justiz verstecken können.

Wer von Kindesbeinen an zusehen muss, wie Gesetze, Polizei,
Gerichte und Bürokratie Gewalt und Zwang »im Namen des
Volkes« ausüben, hält Gewalt und Zwang für probate Mittel

50

der Konfliktlösung. Wenn Gewalt und Zwang von vermeintlich
legitimierter Stelle ausgeübt werden, man als »Bürger« also nicht
direkt für das Leid, das anderen Menschen von Staats wegen
zugefügt wird, verantwortlich ist, entsteht logischerweise eine
ungesunde Distanz zur Verantwortung selbst. Denn Handlungen,
die anderen Schaden zufügen, werden von Instanzen vorge-
nommen, die man durch Wahl dazu legitimiert hat. So ist der
Einzelne bereit, Unrecht als Recht wahrzunehmen, auch wenn
dieses Recht moralisch betrachtet mehr als fragwürdig ist.

Im Voluntarismus existiert kein Schutzschild namens Delegation,
das Dritten erlaubt, Gewalt und Zwang im Namen des Volkes
anzuwenden. Denn Voluntarismus sieht zwar Ächtung, Konse-
quenzen und Freiheitsentzug vor, wenn das angemessen ist, aber
bleibt dabei stets direkt. Der Täter steht Opfern, Hinterbliebenen
und Mediatoren gegenüber, die über das Strafmaß entscheiden,
nicht persönlich unbeteiligten Richtern und Staatsanwälten.
Strafe soll weh tun, ja. Aber sie soll auch etwas bewirken. Ich
halte nichts von einer Ordnung, die Menschen als Aktenzeichen,
anstatt als Verantwortliche behandelt. Eine freie Gesellschaft
darf einen Weg zur Läuterung kennen. Sei es Arbeit zur Wieder-
gutmachung und direkte Übernahme der Kosten durch den Täter,
eine Bewährung im echten Leben oder Freiheitsentzug. Wer sich
im Zuge dessen ändert, kann Vertrauen zurückgewinnen - wer es
nicht tut, bleibt ausgeschlossen und im Falle hinter Gittern.

Eine freiheitliche Ordnung basiert auf der Annahme, dass
Menschen im Kern gut, kooperationsfähig und verantwortungs-
bewusst sind. Sie funktioniert überall dort, wo Menschen nicht
nach Autoritäten suchen, um ihre Probleme zu lösen. Sie basiert
auf der Annahme, dass Gewalt, Zerstörung oder Ausbeutung
nicht automatisch entstehen, sondern durch Zwang und Gewalt

91

provoziert werden. Das Menschenbild des Voluntaristen stuft
Menschen als intelligent genug ein, um selbst Entscheidungen
treffen zu können. Denn sie handeln freiwillig, kooperieren,
helfen sich gegenseitig und übernehmen die volle Verantwor-
tung für ihre Entscheidungen. Fehler werden direkt behoben
und Schäden ausgeglichen, weil sie unmittelbar sichtbar sind.
Konsequenzen können nicht delegiert oder mittels finanzieller
Ressourcen abgewendet werden — wer handelt, trägt die Ver-
antwortung dafür.

Diese gegensätzlichen Menschenbilder führen zu grundver-
schiedenen Verhaltensweisen:

1. Im demokratischen System ist der Einzelne oft passiv,
reagiert defensiv, weil die Verantwortung an Dritte de-
legiert werden kann. Menschen passen sich Vorschriften
an, sind unmotiviert, zeigen nur bedingt Eigeninitiative
und entwickeln ein grundsätzliches Misstrauen gegenüber
Mitmenschen und Institutionen, weil diese praktisch nie
unabhängig handeln (können).

2. In einer selbstbestimmten Ordnung handeln Menschen aktiv,
weil jede Entscheidung direkte Konsequenzen nach sich zieht.
Zusammenarbeit ist freiwillig, aber notwendig, weil viele
Ziele nur gemeinsam erreicht werden können. Vertrauen,
Kreativität und intrinsische Motivation prägen das Verhalten.
Konflikte werden lokal und fair gelöst.

92

Kurz gesagt:

Das demokratische System erzeugt
Verhaltensweisen, die aus einem
negativen Menschenbild entstehen,
während der Voluntarismus Men-
schen dazu einlädt, die positiven
Eigenschaften In sich und anderen
Zu nutzen und zu entwickeln.

Die Freiheit einer selbstbestimmten Ordnung wirkt wie ein
Spiegel. Wer Verantwortung trägt, legt seine Prinzipien, Kompe-
tenzen und Moralvorstellungen offen. Wer sich einem koopera-
tiven Miteinander verweigert — was jedem offensteht — muss mit
den Konsequenzen leben. In Gegensatz zu staatlichen Strukturen
wird das Verhalten in einer selbstbestimmten Ordnung nicht
von mehr oder weniger sichtbaren Kräften manipuliert, sondern
entwickelt sich organisch.

93

GEHORSAM UND
GEWISSEN

Nach landlaufiger Meinung übernimmt der Staat Verantwortung —
fur Gesellschaft, Sicherheit, Wirtschaft und Rechtsprechung. Bei
genauerer Betrachtung zeigt sich allerdings, dass das Gegenteil
der Fall ist. Denn das System Staat verteilt Verantwortung über
so viele Instanzen hinweg, dass am Ende (fast) nichts mehr
davon ubrig bleibt.

Staatliche Entscheidungsstrukturen sind hierarchisch, ver-
laufen von oben nach unten. Macht steht über Logik und
Moral. Wenige entscheiden, worunter viele leiden. Schuld
ist dabei selten eindeutig zuordenbar. Und sollte dies doch
einmal möglich sein, wird vertuscht, abgestritten und ge-
rechtfertigt. In seltenen Fallen tritt auch mal jemand zurück.
Meistens ist jedoch niemand wirklich zustandig, verantwort-
lich oder haftbar.

In der Staatstheorie ist es eigentlich irrelevant, ob ein Prozess
logisch oder sinnvoll ist. Was zahlt ist, dass er das System festigt
und der herrschenden Klasse Machterhalt sichert. Denn nur das
garantiert den Fortbestand des Systems. Tyrannei ist demnach
als lebenserhaltende Maßnahme zu verstehen. So orientiert
sich auch das Denken von Berufspolitikern nicht an Moral und
Logik, sondern daran, ob Entscheidungen der Karriere dienen

94

und einen finanziellen Nutzen versprechen - selbst wenn ein
Entscheid der Bevölkerung aktiv schadet.

Gehorsam, parlamentarisch ausgedrückt im »Fraktionszwang«,
zahlt sich aus. Wer mitmacht, profitiert. Wer Widerspruch leistet,
gilt als unbequem. Selbst, wenn er faktisch Recht hat. Ähnlich
verhält es sich in Behörden, Konzernstrukturen und Nichtregie-
rungsorganisationen. Im Alltag. Infolgedessen fragen Menschen
nicht mehr danach, ob etwas moralisch richtig ist, sondern
danach, ob sie etwas dürfen — oder wie groß der »goldene Fall-
schirm« ist, wenn sie in Ungnade fallen. Sprich:

Gehorsam ersetzt Gewissen -
und Gesetze ersetzen das Denken.

Die Gesellschaft als Ganzes sichert diese feudalistischen
Strukturen dadurch ab, dass sie sie durch ihr Votum und wider
besseren Wissens immer wieder aufs Neue legitimiert. Wahr-
scheinlich würde selbst eine Wahlbeteiligung von nur noch zehn
Prozent nicht dazu führen, dass das System Staat eingesteht, die
Legitimation zur Bildung einer Regierung eingebüßt zu haben.
Von Moral kann auf staatlicher Seite also nicht die Rede sein.
Denn wo der Staat handelt, muss es der Mensch nicht mehr tun.

Eine selbstbestimmte Ordnung funktioniert anders. Natürlich
geht es auch in solch einem System um Moral, Ethik und Recht —
wobei diese Begriffe im Voluntarismus ernst genommen werden
und sich an Logik und objektiver Realität orientieren. Schadet
oder nützt eine Entscheidung? Kann ich meinem Gegenüber

99

vertrauen? Kooperiere ich oder suche ich mir andere Partner?
Kann ich meine Handlungen mit meinem Gewissen verein-
baren? Würde ich so behandelt werden wollen, wie ich andere
behandle? Halte ich mich an natürliches Recht? Fördert mein
Tun mein soziales, wirtschaftliches oder kulturelles Umfeld?

Verantwortung muss im Voluntarismus nicht erst per Gesetz
festgeschrieben werden - und endet nicht bei einem verblassten
Paragraphen. Sie liegt stets direkt beim Handelnden. Denn
Sicherheit, Wohlstand und Kooperation entstehen aus Eigen-
initiative. Doch Initiative zeigt nur, wer seinen Talenten, seinen
Leidenschaften, seinen Intuitionen und seinem Gewissen folgt-
wer seine Träume leben kann — und eine Chance hat, dafür
belohnt zu werden.

Bedauerlicherweise scheint das vielen Mitgliedern der post-
modernen Mediengesellschaft zu anstrengend zu sein. Wahr-
scheinlich muss es vielen erst noch deutlich schlechter gehen —
existenziell schlecht — damit sie realisieren, dass das Delegieren
von Verantwortung an einen Staat, der lügt, unterdrückt, raubt
und mordet nicht mit einem reinen Gewissen zu vereinbaren
ist. Dass »repräsentative« Strukturen für blinden Gehorsam
stehen und im Kern Ausdruck gewissenloser Unterwerfung sind.

bo

ENTSCHEIDE -
50 LANGE DU ES KANNST

Im Krisenfall agiert der Staat zentralistisch. Siehe Corona.
Lockdowns, Medikation, Maskenpflicht, Schulschlieffungen —
was in der Regel mittels foderaler oder demokratischer Prozesse
zu entscheiden ist, wurde uber Jahre hinweg im Kanzleramt
oder in der demokratisch nicht legitimierten Ministerprasi-
dentenkonferenz entschieden und anschließend rigide durch-
gesetzt. Ohne dass dabei Rucksicht auf kritische Stimmen
genommen wurde, die im Rückblick mit den meisten ihrer
Bedenken richtig lagen.

Der Staat beschloss zentral, wer arbeiten darf und wer nicht,
welche Geschäfte schließen müssen und wie lange, ob Kinder in
die Schule gehen können oder zu Hause bleiben müssen und ob,
wie, was und wer mit einem experimentellen Pharmaprodukt
»geimpft« werden soll. Objektive Risikobewertung, kritische
Auseinandersetzung mit Gegenanzeigen, offene Debatten über
alternative Vorgehensweisen? Fehlanzeige. Wer sich dem
Pandemie-Regime widersetzte oder dessen Rechtmäßigkeit
anzweifelte, wurde diffamiert, ausgeschlossen, sanktioniert
und leitmedial geächtet.

Aus voluntaristischer Perspektive sind derartige Grenzüber-
schreitungen keine hilflosen »Fehlentscheidungen«, die aus

57

der Not heraus geboren wurden, sondern logische Folgen eines
Systems, das Macht in der Hand einer selbsternannten Elite
konzentriert. In diesem Lichte betrachtet, kann die Reaktion
auf das übergriffige Verhalten des Staates also nicht darin be-
stehen, künftig für bessere Pandemiepolitik zu sorgen, sondern
nur darin, die zentrale Entscheidungsgewalt einzudämmen,
beziehungsweise abzuschaffen.

Das folgende Gedicht namens »Autobiografie in fünf Kapiteln«
stammt von der US-Autorin Portia Nelson. Es erschien in einem
Buch mit dem Titel »There’s a Hole in My Sidewalk: The Romance

of SelfDiscovery« — frei übersetzt: Da ist ein Loch im Gehweg:
Die Romanze der Selbsterkenntnis — das 1969 erschien:

Ich gehe die Straße entlang.

Da ist ein tiefes Loch im Gehsteig.
Ich falle hinein.

Ich bin verloren - ich bin hilflos.
Es Ist nicht meine Schuld.

ES dauert ewig,

wieder herauszukommen.

98

Ich gehe dieselbe Straße entlang.
Da ist ein tiefes Loch im Gehsteig.
Ich tue so, als sähe Ich es nicht.
Ich Talle wieder hinein.

Ich kann nicht glauben, dass Ich
wieder am gleichen Ort bin.

Aber es ist nicht meine Schuld.

Es dauert immer noch

lange, herauszukommen.

Ich gehe dieselbe Straße entlang.
Da ist ein tiefes Loch im Gehsteig.
Ich sehe es.

Ich falle trotzdem hinein -

es Ist eine Gewohnheit.

99

Meine Augen sind offen,
ich weiß, wo ich bin.
ES Ist meine eigene Schuld.

Ich klettere sofort wieder heraus.

Ich gehe dieselbe Straße entlang.
Da Ist ein tiefes Loch Im Gehsteig.
Ich gehe um darum herum.

Ich nehme eine andere Straße.

Man könnte daraus einen einfachen Schluss ziehen —
nämlich so handeln wie im fünften Vers beschrieben. Wenn
ausgetretene Pfade nicht mehr funktionieren, geht man
einfach neue Wege.

60

Das ist der zentrale Gedanke des Voluntarismus, der die Ent-
scheidungsgewalt nicht zentralisiert, sondern dem Einzelnen
und dessen lokalen Gemeinschaften überlässt. Nur so kann
das souveräne Individuum seine eigene Risikobewertung
vornehmen und darauf basierend entscheiden, was zu tun
ist. Meint: Auch im Krisenfall läge die Entscheidungsgewalt
beim Einzelnen, bei Schulleitern, Firmeninhabern, Chefärzten,
Restaurantbesitzern, Busfahrern und Fitnesstrainern. Denn
Menschen regeln lokal und verantwortungsvoll, was sie für
sinnvoll halten. Wer sich fürchtet oder krank ist, bleibt zu
Hause. Wer arbeiten geht oder seinen Betrieb öffnet, trägt die
Konsequenzen. Eigenverantwortliches Handeln wird nicht sank-
tioniert — Nudging und politische Erpressung finden nicht statt.

An diesem Punkt stellt sich der an einen omnipräsenten Sozial-
staat gewohnte Bürger die Frage, wer für Verdienstausfall
und Fehltage im Krankheitsfall aufkommt. Eine vernünftige
Frage — die andererseits erahnen lässt, wie sehr sich die
Gesellschaft bereits an ein System gewöhnt hat, das Verant-
wortung auslagert.

In einer selbstbestimmten Ordnung muss die ehrliche Antwort
auf diese Frage lauten: Niemand - außer Ihnen. Denn es gibt
kein Kollektiv, kein Ministerium, keine Pflichtversicherung
und keine obligatorischen Krankenkassenbeiträge. Es gibt kein
zentrales »Sondervermögen«, auf das man zugreifen kann.
Denn es bestünde aus Geld, das man anderen zuvor durch
Zwang gestohlen hat. Das wiederum bedeutet, dass man sich
in der Krise selbst zu helfen wissen muss. Unter anderem mit
all dem Geld, das man nicht für Pflichtversicherungen und
Krankenkassenbeiträge ausgeben musste — sowie mittels des
sozialen Netzes, das einen täglich umgibt.

61

Wer selbstständig ist, kennt diese Situation bereits. Denn Krank-
heit, Ausfallzeiten und individuelle Versicherungslösungen
sind für Freiberufler und Selbstständige Tagesgeschäft. Wer
gut (und damit kostenintensiver) versichert ist, kann es sich
bei einer Grippe leisten, eine Woche zu Hause zu bleiben. Wer
seine Ausfallzeiten nicht versichert hat (und damit Fixkosten
reduziert), wird versuchen, nicht länger als ein oder zwei Tage im
Bett bleiben zu müssen. Solche Risiken sind Teil unseres Lebens.
Und in einer freien Ordnung bleiben sie das auch, anstatt auf das
Kollektiv abgewälzt zu werden. So steht jedem frei, wie er damit
umgeht — je nach individueller Situation und Risikobereitschaft.

Im Voluntarismus werden derlei Risiken über private Versiche-
rungen abgefedert. Oder Menschen schließen sich freiwillig
zusammen - beispielsweise die Mitarbeiter eines Bäckerei-
betriebs — und entscheiden, eine Solidargemeinschaft zu bilden.
Sie tun das nicht, weil sie gezwungen werden, sondern weil sie

wissen, dass auch sie davon profitieren könnten. Darüber hinaus

kennen sie die anderen Mitglieder der Solidargemeinschaft

persönlich und können damit Risiken wie Eintrittswahrschein-
lichkeiten präzise abschätzen.

So entsteht Nächstenhilfe aus konkreten Bedürfnissen, persön-
lichen Beziehungen und freiwilliger Motivation, anstatt durch
Zwang. Wer Teil eines sozialen Netzes ist, zu dessen positiver
Entwicklung beiträgt und an seinem Fortbestand interessiert ist,
kann sich einbringen und erhält im Notfall Unterstützung. Wer
sich dagegen entscheidet und seine Risiken individuell hand-
haben möchte, darf das — und kommuniziert diese Entscheidung
transparent gegenüber seinem Umfeld, das individuelle Ent-
scheidungen respektiert. Damit basiert jegliche Beziehung
auf Ehrlichkeit und Verantwortungsbewusstsein.

62

Das Prinzip Eigenverantwortung gilt in der Folge auch für
medizinische Fragen. Denn unser Körper ist unsere Burg, kein

Gegenstand öffentlicher Diskussionen und zentralistischer Ver-
waltung. Niemand hat das Recht, ein Mandat oder Vorteile davon,
über die körperliche Unversehrtheit anderer zu bestimmen.
Medikation, Therapien und operative Eingriffe erfolgen aus

freiem Entschluss. Wer sich behandeln lässt, tut das freiwillig.
Wer sich nicht behandeln lassen will oder alternativen Methoden

vertraut, trägt die direkten Konsequenzen seiner Entscheidung -
ohne staatliche Intervention.

Wie könnte die praktische Umsetzung einer eigenverantwort-
lichen Ordnung in diesem Bereich aussehen? Nachbarschaften
könnten Informationsabende organisieren, zu denen Experten
mit verschiedenen Standpunkten eingeladen werden, um
die Situation auf Basis unterschiedlicher Perspektiven und
Erfahrungswerte einschätzen zu können. Betriebe könnten
eigenverantwortlich und basierend auf branchenspezifischen
Anforderungen Schutzkonzepte entwickeln. Schulen könnten
gemeinsam mit den Eltern situationsbezogene Lehrkonzepte
entwickeln, die sich an lokalen Gegebenheiten, Logik und
Eigenverantwortung orientieren. Menschen könnten im er-
weiterten sozialen Gefüge genau das tun, was sie auch im Kreis
der Familie tun, anstatt sich auf allgemeingültige Direktiven
einer Zentralinstanz zu verlassen. Denn im Zentrum steht immer
das Individuum und nicht das Kollektiv.

Das klingt radikal — und unbequem. Aber ist es die einzige
Ordnung, in der die Politisierung von Krisen nicht möglich
ist. Die einzige Ordnung, in der Machtstrukturen keinen Profit
aus der Not anderer Menschen schlagen können. Die einzige
Ordnung, die Totalitarismus, Faschismus, Kommunismus und

63

Korporatismus auf nationaler wie supranationaler Ebene
unmöglich macht.

Genau solch eine Ordnung gilt es jetzt zu etablieren. Überall.
Lokal. Im kleinen Kreis, So lange das noch geht. Mit dem flä-
chendeckenden Rollout der eID dürfte es nämlich ungleich
schwerer werden, sich vom Staat zu lösen. Was 2026/2027 als
biometrische Identifikation, also als Ersatz für den Personal-
ausweis beginnt, wird sukzessive zu einem allumfassenden
Kontrollinstrument, das die elektronische Patientenakte, den
digitalen Führerschein, die Bonitätsprüfung, Schufa-Daten,
Strafregister, Social-Media-Profile und digitales Geld zusam-
menführt und den Einzelnen bis auf die Mikroebene hinab
manipulierbar und abhängig macht. Abhängig vom Staat und
seinen korporatistischen Komplizen.

Wer heute noch annimmt, »nicht mitmachen« genügt, um
diesem System Paroli zu bieten, hat noch nicht verstanden,
was in den nächsten Jahren auf uns zukommt. Wer künftig
noch frei leben und handeln will, muss jetzt damit beginnen,
sich die entsprechenden Strukturen zu schaffen. Wer nicht in
einem digitalen Gulag und vollständiger Abhängigkeit vom
System leben will, muss jetzt entscheiden und aktiv werden — so
lange das noch geht.

64

VERBRAUCHERSCHUTZ
ODER BEVORMUNDUNG?

Entscheidungen treffen wir jeden Tag: Was kommt in den Ein-
kaufswagen? Wie viel gebe ich fiir den Wocheneinkauf aus? Gibt
es saisonales Obst oder exotische Trockenfruchte, Toastbrot aus
der Plastikpackung oder ein frisches Vollkornbrot vom Backer?
Was koche ich fiir mich oder die Kinder? Bei all dem ist der Staat
mit von der Partie. Er legt fest, welche Kartoffelsorten verkauft
werden, welche Produkte in Schulen angeboten werden, wie
hoch der Zucker- oder Fettgehalt sein darf, wann Laden öffnen
dürfen — et cetera.

Ein freier Mensch wiirde selbst entscheiden, welche Produkte er
zu welchem Preis kauft, wie viel Fett er seinem Korper zumuten
mochte und was er seinen Kindern als Pausenbrot mit in die
Schule gibt. Wir aber folgen Gesetzen, Normen, Vorschriften
und Regeln, denen wir personlich nie zugestimmt haben, halten
uns an einen Generationenvertrag, den wir nie unterschrieben
haben - obwohl wir vieles davon für abwegig halten. Wir
halten uns an Vorschriften, obwohl viele davon realitatsfremd
sind. Und trotzdem tragen wir ein Leben lang widerstandslos
deren Konsequenzen.

Vor allem im Einzel- und Lebensmittelhandel ist die Situation
bisweilen absurd: Sortiment, Auszeichnung, Preisgestaltung und

65

Verfügbarkeit werden diktiert - angeblich, um uns als Verbraucher
zu schützen. In Wahrheit beraubt man uns der Wahlfreiheit. Denn
Freiheit bedeutet, dass man selbst wählen kann. Dass Qualität
und Nachfrage bestimmen, was zu welchem Preis angeboten wird.
Dass der Händler entscheidet, was er wie, wann und wo verkauft.
Wer mindere Qualität anbietet oder überzogene Preise aufruft,
wird keinen Erfolg haben. Ganz im Gegensatz zum Status quo.

Wir könnten all das längst tun — auf Bauernmärkten, bei fah-
renden Händlern und Dienstleistern, in Familienbetrieben,
Pop-up Stores und lokalen Werkstätten — wenn wir nur die
Courage aufbrächten und Initiative ergriffen. Nur wer handelt,
schafft Freiräume.

Stattdessen lassen wir uns von Parolen wie »Verbraucherschutz«
und »Klimaschutz« einlullen und akzeptieren die zunehmend
negativen Konsequenzen ökonomischer Unmündigkeit. Wir
ertragen Bevormundung, Abgabenlast, Verbote, Verordnungen
und Vorschriften, die uns schaden und unsere individuelle
Situation zu keinem Zeitpunkt verbessern. Darüber verlieren
wir die Möglichkeit, selbst zu entscheiden, welche Produkte und
Dienstleistungen wir anbieten oder einkaufen wollen.

Eigentlich ist es ganz einfach: Vögel fressen den Wurm, den sie
möchten. Ein Raubtier jagt dann, wenn es Hunger hat. Der Hirsch
nutzt eine Lichtung, um zu grasen. Und der Bär eine geeignete
Stelle am Fluss, um einen Lachs zu fangen. Ein Tier handelt
entsprechend seiner Bedürfnisse. Steuern zahlt es dafür nicht.
Wir dagegen bezahlen Steuern dafür, dass wir etwas verdienen,
etwas kaufen, etwas verkaufen, etwas besitzen oder etwas erben.
Wir zahlen dafür, existieren zu dürfen - und andere entscheiden
darüber, was währenddessen gut für uns ist.

66

In einem voluntaristischen System entscheidet nicht der Staat,
was wir konsumieren oder zu uns nehmen dürfen, sondern
wir selbst. Denn wir selbst sind verantwortlich für unser
Einkommen, unsere Gesundheit und unsere Vorsorge. Es
existieren keine Subventionen, Verbote, Verpackungsvor-
schriften und Öffnungszeiten, die festlegen was wann wie
und wo verkauft werden darf. Denn das regelt der Markt.
Angebot und Nachfrage.

Natürlich wird es in solch einer Ordnung auch Menschen
geben, die der Eigenverantwortung nicht gerecht werden und
sich ungesund ernähren, die krank werden. Stellt sich die
Frage, wie mit diesen Menschen umzugehen ist - doch dazu
komme ich später.

67

RISIKO OHNE
RETTUNGSSCHIRM

Gleiches gilt für den Finanzmarkt. Für Geld und Investitionen.
Wer sparen, Kredite aufnehmen oder investieren möchte,
entscheidet selbst, welche Risiken, Laufzeiten und Partner er
dafür wählt. Niemand schreibt vor, welche Finanzprodukte
erlaubt oder verboten sind, niemand sanktioniert alternative
Anlageformen oder Investmentmodelle. Kooperationen zwischen
Einzelnen, Gemeinschaften oder Betrieben entstehen freiwillig —
auf privatrechtlicher Basis. Wer zuverlässig ist und Renditen
liefert, generiert Nachfrage. Wer unzuverlässig ist, wer keine
Überschüsse erzielt und weitergibt, verliert Kunden, Partner
und Reputation. Weil Eigenverantwortung Bürokratie ersetzt.

In einer selbstbestimmten Ordnung müssen Menschen selbst ent-
scheiden, handeln und die Folgen tragen — das gilt selbstredend
auch für den Finanzmarkt. Das sorgt nicht für Chaos, sondern
für Transparenz, Fairness und ökonomische Unabhängigkeit,
weil jeder unmittelbar erkennen kann, was funktioniert und
direkt darauf zu reagieren vermag. Nach eigenem Ermessen.

Auf einem freien Geldmarkt entscheidet jeder selbst, welcher
Währung, welchem Transaktionsmittel er vertraut und wie
er dieses nutzt. Wer Bargeld bevorzugt, nutzt Bargeld. Wer
digitale Transaktionen schätzt, kann mit einem Wallet seiner

68

Wahl bezahlen. Und wer auf Edelmetalle setzt, bezahlt mit ent-
sprechenden Münzen. Was sich bewährt, wird genutzt. Alles
andere erledigt sich von selbst.

Denn Voluntarismus meint auch, dass es kein staatliches Geld-
monopol mehr gibt. Keine Zentralbank im heutigen Sinne. Und
auch keine »systemrelevanten« Großbanken und Vermögens-
verwalter, die den Staat mittels ihrer Finanzmacht vor sich
hertreiben. Es gibt keine Bankenrettung, Stabilitätsmechanismen,
Rettungsschirme, Bail-outs, Bail-ins oder globale Finanzkrisen
mehr. Keine Überweisungsgrenzen, Meldepflichten, Hyper-
inflation, Staatsschulden und Zinswucherer. Denn der Finanz-
markt ist primär lokal aktiv, wo Bankdienstleistungen gebraucht
werden und durchaus nützlich sind, zum Beispiel, wenn eine
erfolgreiche Autowerkstatt eine neue Halle bauen will und
dafür einen Kredit benötigt.

Wer das Risiko auf einem freien Geldmarkt falsch einschätzt und
sich mit unseriösen Partnern einlässt, muss aus seinen Fehlern
lernen — oder hätte sich vorher in seinem sozialen Umfeld
informieren müssen, wo die Reputation des entsprechenden
Anbieters vielleicht schon in Frage stand. Verluste werden selbst
getragen. Denn sie beruhen auf falschen Entscheidungen. Wer
einem Betrüger auf den Leim geht, weiß es das nächste Mal
besser und informiert die Gemeinschaft, um andere vor dem
zwielichtigen Anbieter zu warnen.

Ein freier Geldmarkt gibt Raum für Innovation, Vielfalt,
neue Transaktionsformen, Zahlungsmittel, für Tausch-
börsen, Zeitkonten und dezentrale Finanzmarktstrukturen.
Denn einen Rettungsschirm braucht nur, wer unverant-
wortlich handelt.

69

WARUM FREIHEIT
UNSICHER SEIN MUSS

Werden freiheitliche Gesellschaftsordnungen wie der Volunta-
rismus besprochen, ist eines der größten Bedenken auf das man bei
Gesprächspartnern stößt, die innere Sicherheit. Denn sie assozi-
jeren eine freiheitliche Ordnung mit dem Recht des Stärkeren, mit
Chaos, Gewalt und ausufernder Kriminalität. Was diese Menschen
eigentlich umtreibt, ist jedoch Unsicherheit.

Denn Freiheit garantiert nichts. Keine Nahrungsmittel, Ge-
rechtigkeit, Fairness, Gesundheitsversorgung oder Sicherheit.
Nicht einmal den Schutz vor Fehlern. Sie schützt nicht davor,
arbeitslos, krank oder arm zu werden, sie garantiert keinen gut
bezahlten Job und keine Bevorzugung aufgrund körperlicher
Einschränkungen.

Und genau deshalb haben viele Menschen Angst davor. Denn in
Freiheit kann man scheitern. Es gibt keinen doppelten Boden.
Freiheit traut Ihnen, werter Leser, und allen anderen zu, sich
zu irren, zu überschätzen, zu lernen oder zu wachsen. Freiheit
zwingt niemanden, für Entscheidungen einzustehen, die er
selbst nicht getroffen hat.

Damit ist Freiheit das Gegenteil dessen, was der Staat verspricht,
wenn er Sicherheit garantiert und Überwachung liefert. Freiheit

70

verzichtet auf Kontrolle, nimmt den Menschen ernst und lässt
ihm seine Würde.

Der Staat verspricht, sich um den Arbeitsmarkt, die Wirt-
schaft, die Rente, die medizinische Versorgung und die
innere Sicherheit zu kümmern - und nichts davon passiert.
Was Politik auf dem Papier und über Bildschirme verspricht,
findet keine Entsprechung in der realen Welt. Das Gesundheits-
wesen ist desolat und korrumpiert, die Rentenkasse leer, die
Altersarmut nimmt drastisch zu, der Bildungsstand dagegen
rapide ab und die Sicherheitslage ist prekärer als zu Zeiten
des Kalten Kriegs.

Wer ein Leben lang hart arbeitet, wird mit einer Rente knapp
über Sozialhilfeniveau abgespeist, während Menschen, die nie
in die Rentenkasse eingezahlt oder gearbeitet haben, enorme
Pensionszahlungen erhalten — Politiker zum Beispiel. Die demo-
grafische Entwicklung macht absehbar, dass dieses System in
absehbarer Zukunft kollabiert. Wer also denkt, die Heilsver-
sprechen des Staates seien als Garantie zu verstehen, irrt. Das
Gesundheitswesen zeichnet sich mittlerweile vor allem durch
immense Kosten, lange Wartezeiten, fehlende Kapazitäten,
bürokratische Hürden und Leistungslücken aus.

Arbeitslosigkeit zieht einen Rattenschwanz von Formularen,
Prüfungen, sinnlosen Beratungsterminen und sozialen Er-
niedrigungen nach sich. Von der permanenten Kontrolle und
den finanziellen Hürden gar nicht erst anzufangen. Arbeits-
losengeld erzeugt keine Sicherheit, sondern Abhängigkeit. Eine
Abhängigkeit, die soweit führt, dass Menschen, die keinen Job
finden, nach Ablauf ihres Anspruchs gezwungen werden, ihre
gesamte Lebensleistung zu verscherbeln, um überleben und

n

Sozialhilfe beantragen zu können. Das Sicherheitsversprechen
der Sozialversicherung ist eine Farce — und ein Versprechen,
das auf kollektiver Ausbeutung beruht.

In einer freiheitlichen Ordnung würde die Altersvorsorge auf
Eigenverantwortung und freiwilliger Kooperation beruhen.
Die Bevölkerung könnte selbst entscheiden, wie sie sich fürs
Alter absichern möchte: Investitionen in lokale Wohnstifte,
private Versicherungen, selbstständiges Sparen, Gründung
einer Genossenschaft, Kapitalanlagen am Finanzmarkt. Wer sich
frühzeitig mit dieser Frage befasst und (aufgrund des Wegfalls
von Steuern und Abgaben) sein Kapital clever einsetzt, wird im
Alter nicht am Hungertuch nagen müssen. Denn er wird von
einer sozialen Struktur aufgefangen, für die er sich ein Leben
lang engagiert hat, von einer privaten Versicherung, in die er
eingezahlt hat, von einer Genossenschaft oder einer Pflegeein-
richtung, in die er investiert hat.

Die medizinische Versorgung ware über freiwillige Kassen
und privatwirtschaftliche Verträge mit Ärzten und Apo-
theken gesichert. Produkte, Leistungen und Preise würden
sich nicht an politischen Vorgaben oder dem Erfolg von
Lobbyisten, sondern an Bedarf, Eignung und individuellen
Konditionen orientieren.

Arbeitslosigkeit ließe sich durch lokale Fonds, eine private
Arbeitslosenversicherung, Nachbarschaftshilfe oder Projekte
im öffentlichen Raum abfedern. Über Initiativen, die von den
Betroffenen und Beteiligten selbst organisiert werden und ihrer
Sozialstruktur direkt zugutekommen. Wer in die Gemeinschaft
investiert und privat vorgesorgt hat, kann darauf zählen, dass er
Unterstützung erfährt. Wer weniger oder nichts beiträgt, muss

72

alternative Lösungen entwickeln - oder seinem Leid im Alter
selbst ein Ende setzen. Auch das steht jedem frei.

Das Prinzip ist einfach: Sicherheit entsteht nicht durch abstrakte
Gesetze und zentrale Verwaltung, sondern durch Eigenver-
antwortung, Kooperation, Dezentralität und Vertrauen. So sieht
jeder unmittelbar, wie Beiträge und Investitionen wirken, was
die eigene Versicherung für Kranke und Senioren vor Ort leistet,
wo Arbeitssuchende eingesetzt werden und wo Hilfe von Nöten
ist. Wer Verantwortung übernimmt, wird belohnt. Wer Fehler
macht, trägt die Konsequenzen.

Ein bequemes, Sicherheit vorgaukelndes Netz aus Zuwen-
dungen und Abhängigkeiten gibt es nicht. Dafür aber eine
lebendige, organisch gewachsene und lokal aktive Ordnung,
die Sicherheit greifbar, nachvollziehbar und finanzierbar
macht. So fremd, ungewohnt, unbequem, hart und unsicher
das auf den ersten Blick erscheinen mag - es ist und bleibt die
ehrlichste Lösung.

13

ANGST VOR FREIHEIT

Wer sich zum Voluntarismus bekennt, wird selten ernsthaft
widerlegt. Meist wird das Konzept einfach als Träumerei abgetan.
Als Utopie. Als etwas, das mit der Realität nichts zu tun hat. Solch
ein Vorwurf ist schnell formuliert und wirkt beruhigend. Denn
er erspart dem Defätist die ernsthafte Auseinandersetzung mit
dem Konzept. Wer einfach abwiegelt, muss sich nicht mit der
Frage beschäftigen, ob ein Leben ohne Herrscher nicht nur
denkbar, sondern sogar möglich wäre.

Die meisten Menschen können sich ein Leben ohne Regierung
schlicht nicht vorstellen. Nicht, weil sie es gründlich durchdacht
und überprüft hätten, sondern, weil sie nie gelernt haben, es
zu denken. Staatlichkeit ist für sie kein Modell unter vielen,
sondern der unsichtbare Rahmen aller Vorstellungskraft. Gesetze,
Behörden, Polizei und Ministerien erscheinen ihnen so selbst-
verständlich wie Naturgesetze. Wer diese Strukturen in Frage
stellt, gilt nicht als kritisch oder kreativ, sondern als naiv.

Diese reflexhafte Abwehr kommt nicht von ungefähr. Sie ist das
Ergebnis jahrzehntelanger Indoktrination, die Voluntarismus
nicht als das beschreibt, was es ist - nämlich die Abwesenheit von
Herrschaft. Voluntarismus wird stets als etwas beschrieben, das
Angst macht: Chaos, Gewalt und Willkür. Kaum jemand fragt sich
ernsthaft, ob diese Charakterisierung zutrifft. Sie wurde verinner-
licht, wird vorausgesetzt, wiederholt und ungeprüft weitergegeben.

76

Auffällig ist dabei, dass die gleichen Menschen, die im Alltag
ständig freiwillig kooperieren — mit Nachbarn, Kollegen,
Freunden und Fremden - erklären, dass diese Form des Zu-
sammenlebens unmöglich sei, wenn man sie größer denkt.
Was im Kleinen bestens funktioniert, soll also im Großen un-
möglich sein, weil das stabilisierende Gerüst des staatlichen
Machtapparats fehlt.

Aus dieser Überzeugung heraus werden Voluntaristen nicht
als Realisten wahrgenommen. Denn sie rühren an einem
Tabu. Sollte eine Ordnung nämlich auch ohne Zwang, Herr-
schaft und Gewalt möglich sein, wäre auch der Staat obsolet.
Am Staat festzuhalten wäre dann eine simple Entscheidung,
eine Glaubensfrage.

Ich möchte die klassischen Einwände ernst nehmen, weil auch
ich eine gewisse Zeit (und Lebenserfahrung) gebraucht habe, um
an diesen Punkt zu kommen. So möchte ich an dieser Stelle auf
ein paar der haufigsten Fragen eingehen, die Voluntaristen im
Gespräch mit Etatisten begegnen. Wer baut dann die Straßen?
Wer holt den Mull ab? Wie finanziert sich eine Schule? Wie geht
man mit Gewalt und Kriminalität um? Diese Fragen sind aus Sicht
eines überzeugten Etatisten selbstverstandlich. Sie entstehen aus
Sorge und Unwissen — und beruhen auf vorgefassten Annahmen,
die nicht eigenständig überprüft wurden.

Die nun folgende Ubersicht ist weder Ideal noch Heilsver-
sprechen, sondern der nüchterne Versuch, solchen Fragen
und Einwanden an dem Punkt zu begegnen, wo sie zu einer
verzerrten Wahrnehmung und damit auch zu falschen Projek-
tionen führen - bei Menschenbild, Verantwortungshewusst-
sein und Motivation.

75

Ohne Staat herrschen Chaos,
Gewalt und Willkür

Das ist mit Sicherheit die häufigste Reaktion, die mir in diesem
Kontext begegnet. Vernünftig begründet wird diese Annahme
selten. Warum auch? Der Staat wird als alternativloses Modell
akzeptiert. Ohne seinen Machtapparat kann es in den Augen
des Etatisten gar keine funktionierende Ordnung geben, weil
der Mensch gewalttätig, gierig und gefährlich und nur durch
Gesetze, Exekutive und Sanktionen unter Kontrolle zu halten ist.
Ohne ordnenden Überbau muss der Mensch also seinen niederen
Instinkten folgen und die Gesellschaft im Chaos versinken — so
die landläufige Meinung.

Zunächst einmal verrät eine solche Reaktion mehr über das
zugrunde liegende Menschenbild als über staatstheoretische
Ansichten. Denn diese Sichtweise setzt voraus, dass Menschen
nur dann friedvoll zusammenleben, wenn sie überwacht und
gemaßregelt werden. Dass sie nur kooperieren, weil sie müssen.
Ordnung kann auf Basis eines solchen Menschenbildes also
tatsächlich nur das Ergebnis von Drohungen, Einschüchterung,
Kontrolle und Sanktionen sein.

Träfe diese Sichtweise zu, müsste Gewalt sofort und überall dort
eskalieren, wo keine staatliche Kontrolle zugegen ist. Doch das
Gegenteil ist der Fall. Wenn staatliche Strukturen ausfallen —
bei Naturkatastrophen, Stromausfällen, lokalen Krisen oder
Unfällen in entlegenen Gebieten — entstehen praktisch immer
spontane Formen von Solidarität, Nachbarschaftshilfe und
Selbstorganisation. Siehe Stromausfälle in New York City
2012 und 2020 oder das Ahrtal, wo die spontane und effiziente
Hilfe durch Mitmenschen und Unternehmer der Regierung in

76

Berlin ein Dorn im Auge war — weil dadurch deutlich wurde,
dass man den Staat nicht braucht.

Das eigentliche Paradox jedoch liegt woanders: Der Staat gilt als
Garant von Sicherheit, ist aber zugleich die einzige Institution,
die Gewalt systematisch monopolisiert und legitimiert. Polizei,
Militär, Geheimdienste, Steuerbehörden, Strafvollzug - all das
ist organisierte, institutionelle Gewalt, die nicht trotz, sondern
wegen des Staates existiert. Sie wird nicht als Gewalt wahr-
genommen, weil sie als legal gilt. Aber Gewalt bleibt Gewalt.

Voluntarismus bedeutet, wie schon erwähnt, nicht Konfliktlosig-
keit, sondern die Abwesenheit einer Instanz, die Konflikte an
sich reißt, bürokratisiert und entpersonalisiert. In staatlichen
Systemen wird Gewalt delegiert. Man ruft die Polizei, klagt vor
Gericht, übergibt Verantwortung an Dritte, Das beruhigt — aber
es löst Konflikte indirekt, nicht auf menschlicher Ebene. Der
Konflikt wird verwaltet, nicht geklärt. Und Prävention ist eben-
falls eine Mär. Was in diesem Kontext komplett ausgeblendet
wird, ist die moralische Dimension des Delegierens. Denn wer
staatliche Gewalt in Anspruch nimmt, wäscht seine Hände in
Unschuld und lässt andere für sich agieren — mit Handschellen,
Tränengas, Schlagstock und Schusswaffen. Man beauftragt Dritte,
Mitmenschen Gewalt anzutun und sieht darin die Durchsetzung
von Recht und Gesetz. Dadurch wird Gewalt aber nicht gerecht,
nur anonym. Sie trifft Menschen, ohne dass der Initiator ihnen
in die Augen sehen muss.

In einer freiheitlichen Ordnung gibt es keine übergeordnete
Gewalt, die beauftragt wird. Konflikte bleiben dort, wo sie
entstehen. Das macht sie nicht harmlos — aber es begrenzt sie.
Wer weiß, dass er dem anderen wieder begegnen wird, dass es

77

keine anonyme Instanz gibt, die er belügen und betrügen kann,
um glimpflich davon zu kommen, hat ernsthaftes Interesse an
einer Lösung und vermeidet Eskalation. Denn Eskalation und
fortgesetzte Gewalt haben direkte Konsequenzen — zum Beispiel
den Ausschluss aus sozialen oder ökonomischen Strukturen.

Die Vorstellung, dass nur Zwang Frieden schafft, ist so weniger
eine Beschreibung der menschlichen Natur als ein Argument zur
Rechtfertigung von Herrschaft. Voluntarismus stellt dieses Argu-
ment auf den Prüfstand. Nicht aus Naivität, sondern aufgrund
der Tatsache, dass Kooperation und Konfliktlösung im Alltag
längst funktionieren. Wären Chaos und Gewalt tatsächlich der
natürliche Zustand des menschlichen Zusammenlebens, dann
wäre jede Ordnung — auch die staatliche — nichts als Fassade.

Wer schützt die Schwachen?

Kaum ein Einwand wiegt moralisch schwerer als dieser. Kinder,
Alte, Kranke, Bedürftige — wer sorgt für sie, wenn der Staat weg-
fällt? Schon die Frage impliziert, dass der Etatist davon überzeugt
ist, dass Schutz nur von Staats wegen kommen könne. Doch auch
bezüglich dieser Frage lohnt sich ein Blick auf das Zusammen-
leben im Alltag. Denn der Staat schützt die Schwachen nicht un-
mittelbar, sondern nur indirekt. Über Vorschriften, Programme,
Zuständigkeiten, Finanztöpfe und Einrichtungen. Zwischen
Bedürfnis und Hilfe liegen (bürokratische) Welten — und Prozesse,
die prüfen, kategorisieren, zuteilen, bewilligen und ablehnen.

Staatliche Hilfe ist stets an Bedingungen geknüpft, standar-
disiert und zeitlich verzögert. Und wer abhängig davon wird,

78

büßt Handlungsspielraum ein. So wird Schutz zu Verwaltung
und häufig kontraproduktiv. Wer Hilfe braucht, muss Anträge
stellen, Nachweise erbringen und sich rechtfertigen. Betteln.
Sich anbiedern. Die Verantwortung für Hilfeleistung ist dann
nicht mehr im direkten sozialen Umfeld angesiedelt, sondern
bei anonymen Stellen. Das schafft Distanz — während das
direkte Umfeld des Hilfsbedürftigen seine Untätigkeit mit
gängigen Floskeln rechtfertigen kann: »Dafür gibt es doch
das Amt«, »dafür hat er doch eingezahlt«, »das steht ihm zu«,
»die von der Einrichtung machen das schon«.

In einer selbstbestimmten Ordnung gibt es derlei Ausflüchte
nicht. Schutz ist die Dienstleistung einer privaten Versiche-
rung oder wird durch soziale Strukturen gewährt. Kinder sind
keine »Fälle«, Senioren keine »Kostenstellen« und Kranke keine
»Leistungsempfänger«. Sie sind Teil konkreter Gemeinschaften.
Teil von Familien, Nachbarschaften, Gemeinden, Vereinen, Ge-
nossenschaften und sonstigen freiwilligen Zusammenschlüssen.
Hilfe wird dort geboten, wo Menschen sich kennen - nicht dort,
wo Formulare ausgefüllt werden. Hilfe wird dann allerdings
auch nur gewährt, wenn wirklicher Bedarf herrscht. Das mag für
viele, die sich heute auf Kosten anderer ausruhen, ein Nachteil
sein. Fair ist es trotzdem.

Ein zwangloses System garantiert natürlich nicht, dass alle
automatisch fair und fürsorglich handeln. Aber es stellt sicher,
dass Verantwortung nicht mehr delegiert werden kann. Niemand
»zustandig«? Dann sind es alle - oder keiner. Und genau das ist
der entscheidende Unterschied. Denn im Voluntarismus sind
Unterlassung, Lücken und Versäumnisse sichtbar. In staatlichen
Systemen verstecken sie sich hinter Formularen, Zuständigkeiten
und Genehmigungsprozessen.

79

Der Staat suggeriert Schutz, indem er vorgibt, Risiken kollektiv
abzusichern. Doch diese Absicherung ist abstrakt, oft unzu-
reichend, niemals garantiert und geht immer zu Lasten aller,
die einzahlen. Sozialleistungen können mit einem Federstrich
gekürzt werden, Systeme überlastet sein und Prioritäten sich
ändern. Und Schutz endet nicht selten dort, wo er politisch oder
finanziell unbequem wird.

Eine selbstbestimmt operierende Gesellschaft gibt keine
Garantien. Aber sie verspricht etwas — etwas Ehrliches: dass
Hilfe freiwillig, aber konkret ist. Dabei kann sie scheitern, zu
spät kommen, nicht genügen, so wie auch jetzt schon, aber
sie kann nicht anonymisiert oder verweigert werden. Viel-
leicht ist das der eigentliche Grund, warum die Frage nach
dem »Schutz der Schwachen« viele beunruhigt. Ohne die Mög-
lichkeit, Verantwortung, Mitgefühl und Handlungsdruck zu
delegieren, sind wir gezwungen, uns zu fragen, was wir selbst
bereit sind zu tun.

Das Gesetz des Stärkeren?

Nein, in einer selbstbestimmten Ordnung herrscht nicht auto-
matisch das Gesetz des Stärkeren. Auch wenn dieser Satz jedem
Staatsgläubigen reflexhaft über die Lippen kommt, wenn es
um Voluntarismus geht. Was wie eine pessimistische Beschrei-
bung des menschlichen Wesens daherkommt, ist ein felsenfest
verankertes Narrativ. Propaganda. Indoktrination. Denn wir
lernen von Kindesbeinen an, dass gesellschaftliche Ordnung
nur möglich ist, wenn eine zentrale Gewalt namens Staat sie
herstellt und sichert. Wenn Gewalt monopolisiert ist.

80

Damit gilt das Gesetz des Stärkeren vor allem in demokratischen,
sozialistischen, kommunistischen und faschistischen Systemen.
Dann, wenn es einen Staat gibt, der das Gewaltmonopol innehat.
Dort, wo Gewalt legitimiert, konzentriert und instrumentalisiert
wird. So unterscheidet sich die Anwendung von Gewalt in staat-
lichen Strukturen gegenüber der Anwendung von Gewalt einem
voluntaristischen Modell nicht primär über das Prinzip, sondern
über die Begründung für Gewaltanwendung.

Denn in einer Demokratie darf niemand Gewalt anwenden —
außer dem Staat. Der Einzelne verzichtet in weiten Teilen auf
sein Recht zur Selbstverteidigung und überträgt die Verantwor-
tung für seine Sicherheit an eine zentrale Autorität. Im Europa

der Leyen wird dieser Zustand als zivilisatorischer Fortschritt

angepriesen, während die amerikanische Verfassung herausstellt,
dass nur eine bewaffnete Bevölkerung verteidigungsfähig ist

und sich im Falle gegen einen totalitären Staatsapparat zur

Wehr setzen kann.

In der voluntaristischen Theorie gibt es kein Gewalt-
monopol. Gewalt ist untersagt, weil es niemandem, absolut
niemandem zusteht, Gewalt auszuüben. Wer dieses Recht
nicht hat, kann es logischerweise auch nicht durch Wahl
eines Repräsentanten herstellen und diesem übertragen —
wie es in demokratischen Systemen Usus ist. Voluntarismus
basiert auf dem Nichtaggressionsprinzip, das besagt, dass
kein Mitglied einer sozialen Struktur das Recht besitzt, Gewalt
gegen andere zu initiieren. Das ist kein moralisches Wunsch-
denken, sondern eine klare Grenze. Ein simples Prinzip. Wer
sich nicht daran hält, verliert Vertrauen, Unterstützung,
soziale Bindungen, Partner, Einkommen und in schweren
Fällen seine Freiheit. Eine solch klare rote Linie dürfte

81

deutlich besser wirken als Präventionsprogramme, Gesetze,
Massenüberwachung und eine zunehmend profitorientierte
Gefängnisindustrie.

Denn Macht basiert nicht primär auf physischer Überlegenheit.
Sie fußt auf Abhängigkeiten, sensorischer Deprivation, Isolation
und Legitimation. Auf sozialarchitektonischen Hebeln, die der
Staat geschickt einzusetzen weiß. Er macht Menschen abhängig
von Systemen, isoliert sie durch Spaltung und legitimiert Gewalt
durch Recht. In einer eigenständig handelnden Ordnung ist das
Gegenteil der Fall. Denn Menschen sind auf freiwillige Koopera-
tion und funktionierende soziale Strukturen angewiesen. Wer
sich aggressiv verhält, schadet sich selbst —- sozial, wirtschaftlich
und existenziell.

Gewalt wird dadurch nicht über Nacht verschwunden sein. Das
anzunehmen, wäre naiv. Aber Gewalt wird in einer voluntaris-
tischen Ordnung nicht mehr geduldet und belohnt. Sie ist nicht
mehr Teil der sozialen Struktur, sondern allgemein geächtet.
Sie kann sich nicht mehr hinter Gesetzestexten, Uniformen und
fragwürdigen Mehrheitsentscheidungen verstecken. Und es gibt
keine Institution mehr, die Gewalt legitimiert.

Interessanterweise zeigt schon unser Alltag, dass wir kaum
auf staatliche Gewalt angewiesen sind. Nachbarschaften und
Gemeinden funktionieren nicht, weil Polizei präsent ist, sondern
weil Menschen Beziehungen pflegen, Erwartungen klären und
Konflikte vermeiden. Weil sie sich einen Lebensraum teilen
wollen oder müssen. Märkte funktionieren nicht, weil jeder
Vertrag gerichtlich durchgesetzt wird, sondern weil Vertrauen,
Reputation und wirtschaftlicher Erfolg zählen. Der eigentliche
Widerspruch besteht also darin, dass Menschen fürchten, im

82

Voluntarismus herrsche das »Gesetz des Stärkeren«, weil es
keinen Staat gibt — und dabei ignorieren, dass sie diesem Gesetz
längst ausgeliefert sind. Schutzlos ausgeliefert.

50 muss die logische Schluss-
folgerung eigentlich lauten:
Nicht die Abwesenheit von
Herrschaft begünstigt Gewalt,
sondern Ihre Legitimation,

Wer baut dann die Straßen?

Ich habe das Gefühl, dass diese Frage selten ernst gemeint
ist. Sie dient eher als rhetorischer Rettungsanker. Ohne Staat,
suggeriert der Fragesteller, herrsche Stillstand. Es gäbe keine
Infrastruktur, keinen Fortschritt, kein gemeinsames Handeln -
sondern Schlaglöcher und Chaos. Stellt sich die Frage, warum
Menschen davon ausgehen, dass Zusammenarbeit nur dann
stattfindet, wenn sie von einer zentralen Instanz geregelt, wenn
besteuert, gezwungen und verwaltet wird. Als hätte niemand
Interesse daran, freiwillig Wege zu ebnen, Brücken zu sanieren
oder Straßen zu bauen.

83

Dabei entstehen Straßen auch heute nicht, weil der Staat existiert.
Sie entstehen, weil Menschen sich bewegen wollen. Weil sie
Waren transportieren, Nachbarn besuchen, arbeiten, handeln
und sich effizient vernetzen wollen. Es gibt also immer zuerst
einen Bedarf - und nicht den Bauplan. Der Staat monopolisiert
diesen Bedarf, befriedigt ihn mehr schlecht als recht und nutzt
diese Machtposition, um sich als unentbehrlich zu gerieren.

Historisch betrachtet wurden Wege, Handelsrouten, Häfen und
Aquädukte auch schon vor der Existenz moderner National-
staaten geschaffen. Kaufleute, Gemeinden, Städte, Zünfte und
andere Zusammenschlüsse hatten ein unmittelbares Interesse
daran, dass Verkehrs- und Versorgungsnetze geschaffen werden
und passierbar bleiben. Wer davon profitierte, beteiligte sich
an Kosten und Bau. Wer sie nutzte, trug zu ihrem Erhalt bei.
Verantwortung wurde lokal wahrgenommen. Bedarfe lokal
befriedigt. Sichtbar und direkt.

Heute ist das anders. Straßen werden zentral geplant und
finanziert — oft fernab der tatsächlichen Bedarfe. Siehe
»Schwarzbuch« des Bundes der Steuerzahler. Offiziell soll
der Staat nach Ausschreibung eines Bauauftrags den güns-
tigsten, geeignetsten Anbieter beauftragen. In der Realität
entscheiden aber oft persönliche Beziehungen, Lobbyismus,
politische Nähe, Formalitäten, Fördermittel und Haftungsver-
meidung über die Vergabe des Auftrags — nicht Qualität und
Kosteneffizienz. Dem Staat kann das egal sein. Denn die Kosten
werden auf alle umgelegt. Egal, ob jemand die Straße nutzen
wird oder nicht. So versickern Gelder und Verantwortung in
Zuständigkeiten, Ausschüssen und Haushaltsplänen. Und wenn
etwas schiefläuft oder Korruption ans Licht kommt, ist — wie
immer - niemand verantwortlich.

84

In einer selbstbestimmten Ordnung ist Infrastruktur eine
sehr praxisorientierte Angelegenheit, keine politische Frage.
Wer eine Zufahrtsstraße oder Autobahnanbindung braucht,
organisiert das. Wer davon profitiert, beteiligt sich. Das kann
durch direkte Finanzierung geschehen, durch aktive Mitarbeit,
durch Nutzungsmodelle, Genossenschaften, private Anbieter
oder lokale Zusammenschlüsse. So entstehen unterschiedliche
Lösungen, angepasst an reale Bedürfnisse. Etatisten sehen darin
eine Keimzelle für ungerechte Verteilung, für lokale, regio-
nale und strukturelle Ungleichheit. Stimmt. Das ist durchaus
möglich — und logisch — und schon heute schon der Fall. Aber es
wäre konsequent und würde die massive Verschwendung von
Steuergeldern und die grassierende Korruption eindämmen.

Heutzutage bezahlen wir für nicht fertiggestellte Straßen,
Brücken, Gleise oder Radwege, die niemand braucht. Für Projekte,
die nie nachgefragt wurden. Siehe Stuttgart 21, »Milliardengrab«
BER und der geplante Ausbau des Bundeskanzleramts für fast
800 Millionen Euro. Die Finanzierung solcher Wahnsinnspro-
jekte hat nichts mit »Solidarität« oder »Gemeinnutzen« zu tun.
Diese Projekte stehen exemplarisch für die Entkopplung von
Entscheidungsprozessen und Verantwortlichkeiten.

Im Voluntarismus gibt es diese Entkopplung nicht, weil Bedarf,
Nutzwert, Logik und Verantwortung zusammengehoren. Damit
nicht jede Straße zu einer privat finanzierten »Mautfalle« wird,
kann eine einfache Regel greifen: Wer irgendwo Verantwortung
für Infrastruktur übernommen hat, darf im Gegenzug andere
Infrastruktur nutzen. Das diesem Ansatz zugrunde liegende
Menschenbild — dass Menschen miteinander und füreinander
handeln - trägt ein solches System. Denn es beruht auf Koope-
ration. Die Praxis zeigt, dass solche freiwilligen Vereinbarungen

85

funktionieren, weil Kooperation und gegenseitige Rücksicht-
nahme der Natur des Menschen entsprechen. In solch einem
Modell zeigt sich gelebte Solidarität. Ein Miteinander, das auf Ver-
antwortung, Vertrauen und gegenseitiger Rücksichtnahme basiert.

Interessant ist dabei auch, dass die »staatlichen« Straßennetze
zunehmend von privaten Firmen gebaut, unterhalten und
saniert werden. Der Staat steuert dabei nur noch Vergabe und
Finanzierung - nicht die eigentliche Arbeit. Die Vorstellung,
ohne Staat gäbe es niemanden, der Straßen baut, ist also im
Kern absurd. Denn Straßen würden von den gleichen Unter-
nehmen und Menschen gebaut, die das auch heute tun — nur
eben bedarfsgerecht und kosteneffizient.

Die eigentliche Sorge, die sich hinter der Frage um die Zukunft
unserer Verkehrsnetze verbirgt, scheint mir eine andere zu
sein — nämlich die, dass im Voluntarismus jeder selbst ent-
scheiden darf, wofür er zahlt.

Ohne Staat regiert der Egoismus

Auch das ist eine gängige Reaktion, wenn man versucht, Men-
schen den Voluntarismus näherzubringen. Eine geradezu
tragische obendrein. Denn sie zeigt — wieder einmal — dass es
im Kern das auf Propaganda basierende Menschenbild ist, das
uns davon abhält, eine selbstbestimmte Ordnung zu schaffen.
Die Annahme, dass Menschen von Grund auf schlecht sind,
egoistisch, gierig und gefährlich, sagt weniger über die Person,
die solche Gedanken äußert, als über das System, in dem wir
lernen, den Menschen so zu sehen.

86

Das demokratische System baut auf der Überzeugung auf,
dass Menschen ohne Staat nicht verantwortungsvoll, friedlich
und konstruktiv zusammenleben können und daher einer
Ordnungsmacht bedürfen. So kann der Staat als Korrektiv
auftreten, der Regeln definiert, Anreize setzt und Strafen ver-
hängt. Moral ist dabei nebensächlich. Denn das Schulsystem
lehrt uns von Kindesbeinen an, dass selbstständiges Denken,
eigene Abwägungen, Überzeugungen und Werte irrelevant
sind. Dass wir uns an Gesetze halten, Vorschriften befolgen
und Autoritäten akzeptieren müssen. Was wir selbst für richtig
und falsch halten, hat kaum Gewicht. Das Bildungssystem
zwingt uns — ja konditioniert uns - hinzunehmen, dass andere
für uns entscheiden. Dass Erfolg und Misserfolg vor allem
davon abhängen, dass wir uns eingliedern, unterordnen
und wohlverhalten.

In einer selbstbestimmten Ordnung wären unsere Mitmenschen
nicht plötzlich »Heilige«, denen der eigene Erfolg gleichgültig
ist. Aber sie würden sich anders verhalten (müssen). Denn
Egoismus ist kein tragfähiges Lebensmodell, wenn man auf
funktionierende Sozialstrukturen angewiesen ist. Wer nur
nimmt, ohne zu geben, steht schnell allein. Wer Vereinba-
rungen ignoriert, verliert Vertrauen. Wer andere ausnutzt,
wird gemieden. Soziale Beziehungen haben im Voluntarismus
Gewicht, weil sie nicht durch Institutionen ersetzt werden.
Zusammenarbeit entsteht dabei also nicht, weil Menschen
das moralische Ideal verkörpern, sondern aus eigenem Inte-
resse. Aus »Egoismus«? Man hilft, weil man selbst auf Hilfe
angewiesen sein wird. Man verhält sich fair, weil Reputation
einen Wert hat und man selbst fair behandelt werden möchte.
Man hält sich an Absprachen, weil die Nichteinhaltung reale
Konsequenzen hat. Diese Gedanken entspringen also nicht

87

einfach meinem romantischen Menschenbild, sondern sind im
Gegenteil mehr als realistisch — wie jeder im eigenen sozialen
Umfeld überprüfen kann.

Tatsächlich ist es nämlich der Staat, der ungesunden Egoismus
fördert und belohnt, weil dessen Auswirkungen sich über das
Kollektiv abfedern lassen. In einer Demokratie kann man sich
ziemlich rücksichtslos verhalten, weil sich Konsequenzen ver-
meiden und abmildern lassen und Kosten abgewälzt werden
können. In einer freiheitlichen Ordnung geht das nicht, weil
überbordender Egoismus reale Konsequenzen hat — und teuer
ist — während soziale Kompetenz und Kooperation einen mo-
netären Wert haben.

Naiv und blauäugig ist also eventuell nicht der Voluntarist,
sondern jener, der glaubt, Menschen bräuchten Gesetze und
Vorschriften, um sich einigermaßen zu benehmen.

Sind selbstverwaltete Gebiete leichte Beute?

Staaten unterhalten Armeen, die sie gegen Angriffe anderer
Staaten verteidigen sollen. Aufrüstung — vor allem die atomare —
soll abschrecken und ein Gleichgewicht der Kräfte zwischen
Supermächten herstellen. Dementsprechend stellen sich
Etatisten natürlich die Frage, ob selbstverwaltete Gebiete nicht
leichte Beute für kriegslüsterne Aggressoren wären.

Auch diese Bedenken entspringen weniger rationalen Über-
legungen als staatlicher Indoktrination. Denn wir sind nun mal
daran gewohnt, zu glauben, äußere Sicherheit ließe sich nur

88

mit Gewalt herstellen. Mit Grenzen, Flaggen und Kriegsgerät.
Etwas anderes haben wir nie gelernt. Und genau das ist das
Problem - weil die entscheidende Frage dabei untergeht: Wer
führt eigentlich Kriege?

Es sind nicht Einzelne, Familien, Nachbarschaften, Unternehmen,
Gemeinden oder Metropolen, die Armeen aufmarschieren
lassen, sondern Staaten. Es sind die Herrschaftskasten, die junge
Männer bewaffnen und an die Front schicken. Es sind Staaten,
die Propaganda betreiben, Kriegslust schüren, Feindschaften
ausrufen, Ressourcen bündeln, nach Bodenschätzen gieren und
Gewalt institutionalisieren. Krieg ist kein Naturzustand — er ist
ein Machtinstrument des Staates.

Die Vorstellung, ein freiheitlich geprägter Raum ohne Armee
sei leichte Beute, verkehrt Ursache und Wirkung. Ein Gebiet
ohne Regierung ist kein strategisches Machtzentrum. Es hat
keine Hauptstadt, keinen Monarchen, kein Ministerium und
keine Kommandozentrale. Es gibt niemanden, der kapitulieren
könnte, niemanden, der Befehle erteilt, niemanden, der das
Land repräsentiert und Flaggen schwingt. Schon dieser Umstand
macht so einen Landstrich schwer angreifbar. Denn was sollte
ein Aggressor dort überhaupt einnehmen wollen? Menschen, die
sich nicht regieren lassen? Gemeinschaften, die sich nichts haben
zu schulden kommen lassen? Regionen ohne zentralistische
Infrastruktur, die man zu kontrollieren sucht? Freiheit lässt
sich nicht knechten — und nicht erobern.

Das Lebenselixier eines Staates ist die Abhängigkeit seiner
Bevölkerung. Wer selbst denkt und handelt, sieht Ämter, Re-
gister, Uniformen, Abzeichen und Befehlsketten als lächerliches
Theater. Regeln, Vorschriften und Drohungen? Nichts als heiße

89

Luft, solange Menschen ihre eigenen Entscheidungen treffen.
Hinzu kommt, dass Staaten nicht angreifen, weil irgendwo
Freiheit herrscht, sondern weil es sich lohnt. Aufgrund von
Ressourcen, geostrategischer Lage oder expansiver Politik. Ein
freies, selbstorganisiertes Gebiet ohne Reichtümer und mili-
tärische Infrastruktur ist im Sinne imperialer Logik zunächst
einmal recht unattraktiv.

Und selbst wenn man die Frage nach der Verteidigung des
eigenen Lebensraumes ernsthaft stellt - warum muss sie stets
mit staatlichen Strukturen beantwortet werden? Warum gilt es
als selbstverständlich, dass nur Armeen, militärische Hierarchien
und national gültige Befehlsketten Schutz bieten? Historisch
betrachtet ist das realitatsfremd. Denn Menschen verteidigen
seit jeher das, was ihnen gehört. Selbstverteidigung, dezentrale
Sicherheitsstrukturen und Waffen gibt es bereits. Die Frage
ist also, warum Staaten es gerade den Europäern so schwer
machen, von ihrem Recht auf Selbstverteidigung Gebrauch
machen zu können.

Vielleicht, weil der Staat auch diesbezüglich eine Abhängigkeit
herstellen möchte? Weil wir ohne dessen bewaffnete Garden
wehrlos sind, wenn der Staat selbst totalitär agiert? Ja, Waffen-
besitz ist ein kontroverses Thema. Auch ich habe eine Weile
gebraucht, um mir dahingehend eine Meinung zu bilden. Weil
wir alle verinnerlicht haben, dass Waffen — also das Werk-
zeug — etwas Schlechtes sind. Nun sind es aber nicht Waffen,
die Menschen erschießen, sondern Menschen. Das Werkzeug an
sich ist neutral. Wie ein Hammer, mit dem man sowohl einen
Nagel in die Wand als auch jemandem den Kopf einschlagen
kann. Eine unbewaffnete Bevölkerung ist aber nicht neutral,
sondern stets unterlegen, leichte Beute, weil sie Kriminellen und

90

Autoritäten nicht auf Augenhöhe begegnen kann, wenn diese
ungerechtfertigt Waffengewalt anwenden. Aus diesem Grund
spreche ich mich heute für privaten Waffenbesitz aus — wie es in
den USA oder der Schweiz möglich ist — weil man Gefahren nur
dann auf Augenhöhe abwehren kann, wenn man die gleichen
Werkzeuge zur Verfügung hat. Gleichzeitig sollte ein Konsens
angestrebt werden, der den Einsatz von Kriegsgerät und Massen-
vernichtungswaffen unter allen Beteiligten ausschließt. Denn
solche Waffen dienen nicht der Selbstverteidigung, sondern
Machterhalt und Aggression.

Die Angst davor, dass selbstverwaltete Gebiete leichte Beute für
Angreifer sind, resultiert aus einem Weltbild, das von Herrschafts-
narrativen geprägt ist. Vom Staat und der »Geschichte der Ge-
winner«, Von der Propaganda jener Eliten, die nicht auf Schlacht-
feldern sterben und ihre Kinder nicht an die Front schicken.

Natürlich wäre auch ein selbstverwaltetes Gebiet in der Lage,
sich zu verteidigen, weil jeder dort lebende Mensch in der Lage
wäre, sich zu verteidigen. Der Unterschied zum Status quo ist,
dass es eine äußere Bedrohung durch Kriegswaffen, das staatliche
Gewaltmonopol und Einschränkungen für privaten Waffenbesitz
im Voluntarismus nicht mehr gäbe. Der Einzelne könnte einer
potenziellen Bedrohung also stets auf Augenhöhe begegnen.

Warum gibt es kein voluntaristisches Land?

Diese Frage ist nachvollziehbar. Aber sie basiert auf einem
Denkfehler. Denn sie setzt voraus, dass Voluntarismus etwas
ist, das sich als Organisationsstruktur manifestieren muss, als

91

Konstrukt, das sichtbar ist und Embleme vor sich hertragt - wie
ein Staat. Und genau das ist nicht der Fall. Voluntarismus be-
deutet Herrschaftslosigkeit, dass alles auf Freiwilligkeit basiert.
Die Frage nach einem voluntaristischen Land zielt also ins Leere.
Denn sie verlangt von einem Konzept, sich in der Form dessen
zu beweisen, was es ablehnt. Dass es keinen voluntaristischen
Staat gibt, ist kein Argument gegen Voluntarismus, sondern eine
logische Konsequenz des Konzepts.

Doch damit ist die Frage nach einer selbstverwalteten Region
noch nicht beantwortet. Denn was Menschen eigentlich wissen
wollen, wenn sie diese Frage stellen, ist, warum es keine großen,
bestandigen Sozialstrukturen gibt, die dieses Konzept leben. Die
ehrliche Antwort darauf lautet: Es gab sie. Und sie scheiterten
nicht, weil die Idee falsch war, sondern weil äußere Bedrohungen,
interne Konflikte und fehlende Strukturen zur Verteidigung die
jeweiligen Experimente in ihrer Zeit uberforderten.

Die historischen Beispiele solcher Experimente, etwa in
Spanien in den 1930er Jahren, fanden zu extrem instabilen
Zeiten statt. In Katalonien und Aragon übernahmen damals
»Anarchosyndikalisten« — Anarchisten mit einem Fokus auf
Arbeit, Solidaritat und Selbstorganisation am Arbeitsplatz — Be-
triebe, Kollektive und Verwaltungsaufgaben. Dies allerdings
inmitten eines Burgerkrieges, in dem bewaffnete Konflikte
und politische Notwendigkeiten dominierten. Auch in Portugal
gab es anarchistische Initiativen. Aber auch dort wurden diese
Experimente Opfer politischer Instabilität und militärischer
Unruhen. Und als der Bürgermeister der österreichischen
Stadt Wörgl 1932 erfolgreich das »Schwundgeld« einführte,
um etwas gegen die Auswirkungen der Weltwirtschaftskrise
zu unternehmen, schritt der Verwaltungsgerichtshof ein und

92

beendete das Experiment, weil es nach Auffassung des Gerichts
die Autorität der österreichischen Nationalbank untergrub.

Daraus lässt sich schon einmal ableiten, dass es riskant ist,
eine freiheitliche Ordnung erst dann leben zu wollen, wenn
politische Umbrüche, militärische Konflikte oder ein Über-
lebenskampf des herrschenden Systems bereits im Gange sind.
Darüber hinaus ist festzuhalten, dass Voluntarismus, der sich
als neues System präsentiert, als Ersatz für einen existierenden
Staat, sehr schnell Opfer tradierter Mechanismen und alter
Fronten wird und Machtstrukturen geradezu einlädt, die Spiel-
regeln bestimmen zu wollen.

Freiheitliche Ordnungen müssen — zumindest in der Entste-
hungsphase - vorsichtig auftreten, unbemerkt, unterhalb des

Radars, damit die nach außen zunächst unsichtbaren Strukturen

wachsen können. Stück für Stück. Jede Handlung, jede Vereinba-
rung, jede gemeinsam getroffene Entscheidung, jedes voluntaris-
tische Projekt dient dabei als Puzzleteil und festigt die Strukturen.
Es sind keine Monumente, keine Hymnen, keine Ministerien, die

sichtbar machen, dass etwas passiert - und genau darin liegt die

Stärke des Konzepts. Denn es kann nicht von oben vereinnahmt,
eingenommen, instrumentalisiert oder komplett unterwandert
werden, weil es mehr ist als die Summe seiner Teile. Weil es sich

aus autonomen Individuen zusammensetzt.

Solch eine Ordnung ist nicht statisch. Sie entwickelt sich dy-
namisch, angepasst an die Bedürfnisse der Menschen und
der Zeit. Erfolg stellt sich ein, wo Menschen sich gegenseitig
vertrauen und Verantwortung füreinander übernehmen.
Denn dort wird ein Menschenbild gelebt, das Sinn macht, das
motiviert, das Einsatz belohnt und den Einzelnen animiert,

93

miteinander und füreinander, anstatt gegen nebulöse Feind-
bilder zu arbeiten. Gegen etwas zu sein ist nämlich einfach — für
etwas dagegen nicht.

Wächst eine solche Struktur lange genug, wird irgendwann deut-
lich, dass sie keinen Staat benötigt. Zu diesem Zeitpunkt sehen
das vielleicht auch andere. Außenstehende, die erkennen, dass
Organisation, Infrastruktur, Kooperation, Kommunikation, In-
novation und Selbstverteidigung auch ohne Zwang, Vorschriften,
Raub und Gewalt funktionieren. Wenn das Leben in solch einer
Gemeinschaft attraktiv wirkt, wächst daraus eine Welt, in der
Freiheit nicht nur auf Papier existiert, sondern gelebt wird.

Diese kleinen Keimzellen, Projekte und Gemeinschaften gibt
es bereits — in Portugal, Mexiko, den Vereinigten Staaten, der
Schweiz und vielen anderen Ländern. Die meisten von ihnen
agieren unter dem Radar. Und das ist gut so. Denn es bietet
uns allen die Chance, irgendwann ein Teil davon zu werden.
Im besten Fall, indem wir unsere eigenen Zellen mit anderen
verbinden und damit plötzlich größer und mächtiger sind
als jeder Staat.

So viel Verantwortung will ich nicht

Spreche ich mit einem Etatisten über Voluntarismus, erreichen
wir irgendwann den Punkt, an dem er keine sachlichen Ein-
wände mehr vorbringen kann - weil Voluntarismus nun mal
weder Chaos noch Gewalt bedeutet. An diesem Punkt wird dann
recht schnell klar, warum wir immer noch in Demokratien
leben, uns uninformierten Mehrheiten beugen und korrupte

94

Herrschaftsstrukturen akzeptieren. Das Problem ist nicht
der Voluntarismus, das Konzept oder die zugrundeliegende
Freiwilligkeit, sondern die anerzogene Bequemlichkeit. Die
Unmündigkeit. Der »Burger«. Der »Wähler«.

Denn eine selbstbestimmte Ordnung verlangt etwas von ihm,
das kein Staat jemals eingefordert hat: Verantwortungsbe-
wusstsein. Nicht symbolisch, nicht delegiert, nicht abgesichert
durch Instanzen — sondern persönlich, real und unmittelbar.
In einer herrschaftsfreien Ordnung gibt es niemanden mehr,
auf den man zeigen kann. Kein Ministerium, keine Behörde,
keine Partei, kein »die da oben«. Entscheidungen lassen sich
nicht outsourcen. Fehler lassen sich nicht mit Verordnungen,
Gesetzen oder Mehrheitsbeschlüssen entschuldigen. Wer
handelt, handelt im eigenen Auftrag. Wer nicht handelt, trägt
dann eben dafür die Konsequenzen. Und genau davor haben
viele Menschen Angst. Nicht vor Chaos - sondern vor der
eigenen Freiheit. Sie scheinen jemanden zu brauchen oder
zu wollen, der ihnen sagt, wann sie arbeiten gehen, bezahlen
und strammstehen sollen. Jemanden, der für sie entscheidet,
was richtig und was falsch ist. Eine Instanz, die ihre Konflikte
verwaltet. Denn all das ist bequem - aber eben nichts, was man
als Freiheit bezeichnen kann. Es ist moderne Sklavenhaltung.
Früher mussten Sklaven arbeiten, um Essen zu bekommen.
Wir arbeiten für Geld, von dem wir Essen kaufen und am
Monatsende nichts mehr übrig haben. Ein großer Unterschied
ist da also nicht auszumachen.

Eine selbstbestimmte Gesellschaft zwingt niemanden zu etwas -
aber sie trägt auch niemanden, der sich nicht einbringt. Sie
behandelt Menschen nicht als Nutzmenschen, sondern als
selbstständige Individuen. Und genau das empfinden viele nicht

95

als Befreiung, sondern als Zumutung. Denn Verantwortung
bedeutet auch, sich nicht mehr als Opfer darstellen zu können,
um Vorteile geltend zu machen. Freiheit bedeutet, Entschei-
dungen zu treffen. Freiheit bedeutet, Fehler zu machen - und
daraus zu lernen.

Ja. Freiheit ist hart. Anstrengend.
Unbequem und unsicher. Sie fordert
uns heraus. Fordert uns auf, zu
leben. Während der Staat von uns
verlangt, Ihm zu vertrauen, verlangt
Selbstbestimmung von uns, Selbst-
vertrauen zu haben.

Vielleicht ist das der wahre Grund, warum Selbstbestimmung
auf viele so unattraktiv wirkt. Nicht, weil sie unrealistisch ist,
sondern, weil sie uns nichts abnimmt. Der Gedanke an absolute
Freiheit spaltet die Gesellschaft in zwei Lager — nicht in die
Guten und die Schlechten oder die Starken und die Schwa-
chen - sondern in jene, die leben wollen und jene, die verwaltet
werden wollen. Ein guter Moment also, um sich zu überlegen,
zu welcher dieser Gruppen man sich zählen möchte.

96

EINLADUNG
ZUM NACHDENKEN

Voluntarismus ist keine Utopie, die man konsumiert wie einen
Podcast. Das Konzept ist ein Spiegel. Wer es ernst nimmt,
sieht sich selbst — seine Ängste, seine Fähigkeiten und seine
Verantwortung. Es erfordert Mut, Selbstvertrauen und die
Bereitschaft, Fehler zu machen, ohne dass jemand anderes die
Konsequenzen dafür trägt. Es löst nicht jedes Problem, kann
nicht jede Unsicherheit ausräumen. Aber wir alle können damit
lernen, frei(er) zu leben. Wir alle können damit anfangen.
Einfach so. »Learning by doing« — war das nicht schon immer
die effektivste Art, zu lernen?

Wer bereit ist, diesen Mut aufzubringen, entdeckt eine Dimen-
sion von Freiheit, die sich nicht kaufen, erzwingen, delegieren

oder einhegen lässt. Eine Freiheit, die ehrlich ist, weil sie nicht

vorgibt, Sicherheit zu garantieren, wo es keine geben kann. Viel-
leicht ist genau das die Herausforderung, die wir alle brauchen —
um nicht mehr verwaltet zu werden, sondern selbst zu handeln,
um nicht mehr nur zu hoffen, sondern zu wollen. Und vielleicht,
nur vielleicht, liegt darin der Schlüssel zu einer Ordnung, in

der Freiheit und Verantwortung nicht Gegensätze, sondern

untrennbar miteinander verbunden sind.

97

FREIHEIT VERBOTEN

Ich bin (noch) nicht verrückt genug, zu glauben, dass wir alle
von heute auf morgen selbstbestimmt leben können, ohne dass
der Staat uns mit Gewalt davon abhält. Genau deshalb habe
ich mir Gedanken gemacht, wie wir diesem Ziel so schnell wie
möglich näherkommen können. Denn uns läuft die Zeit davon.
Natürlich werden sich nicht alle sofort anschließen. Doch es
gibt inzwischen immer mehr Menschen, die Freiheit leben und
Verantwortung übernehmen wollen. Und für diese Gruppe wird
es jetzt endlich praktisch.

Die bestehenden Machtstrukturen — Staat, Verwaltung, Lob-
byisten, Sicherheitsapparat — haben ein inhärentes Interesse,
ihre Position zu sichern. Sie werden jede radikale Veränderung
blockieren, wenn diese eine unmittelbare Bedrohung für die
herrschenden Strukturen darstellt. Aus diesem Grund kann
eine Transformation in Richtung Freiheit nur dann funktio-
nieren, wenn sie sich nicht als Frontalangriff auf die Macht-
strukturen organisiert, sondern parallel zum herrschenden
System und dezentral entsteht, bis die alten Strukturen
irgendwann überflüssig werden. Mit vereinzelten Abweich-
lern wird der Staat (leider) problemlos fertig. Denn dafür
ist er konzipiert. Einzelne sind leicht zu identifizieren und
separierbar, Sanktionen wirken abschreckend und Gerichte,
Kontosperrungen oder Haftstrafen halten Sympathisanten
davon ab, weiterzumachen.

98

Deshalb ist der Übergang zur Freiheit kein Akt des individuellen
Ungehorsams, sondern ein stufenweiser Prozess. Die einfachste
Lösung wäre, wenn die Bürger aller Staaten sich weigern,
Steuern zu zahlen und dem System damit die Mittel entziehen.
Aber das funktioniert in der Praxis leider nicht, weil es einer
massiven Mobilisierung bedarf und das System Geld aus dem
Nichts schöpfen kann. Staaten verlieren ihren Einfluss nicht
durch bewaffneten Widerstand, sondern durch Bedeutungs-
losigkeit. Und darauf kann jeder Einzelne hinarbeiten.

Unter anderem durch zivilen Ungehorsam. Durch eine Verwei-
gerungshaltung, die juristische Grauzonen und legale Mittel
nutzt. Durch die Verlagerung der Wertschöpfung in Bereiche, die
schwer oder gar nicht zu besteuern sind. Durch Tauschhandel,
P2P-Prozesse im Dienstleistungsbereich und lokale Nahrungsmit-
telerzeugung. Durch alternative Zahlungsmittel, die das staatliche
Geldmonopol unterminieren. Historisch betrachtet kollabieren
Systeme nicht, weil Einzelne sich verweigern oder der bewaffnete
Aufstand ein Gebäude besetzt, sondern weil eine wachsende
Anzahl von Menschen alternative Märkte entwickelt. Weil lokale
Strukturen die zentralen ersetzen und sich so die Abhängigkeit
vom Staat reduziert. Weil Kunst und Kultur subversiv agieren
und sich nicht mehr auf Reichweiten, Umsätze und Fördermittel,
sondern die tatsächlichen Bedürfnisse der Bevölkerung fokus-
sieren. So versiegen Finanzströme. So reduziert sich staatlicher
Einfluss, ohne dass ein klarer »Feind« zu benennen ist.

Sprich: Es ist nicht nötig, Gesetze zu brechen und Systeme zu
zerstören. Wir müssen sie nur durch attraktivere Prozesse
und Angebote ersetzen. Das bezieht sich neben den genannten
Bereichen auch auf neue Bildungsangebote, Vorsorgekon-
zepte, Sicherheitsdienste, dezentrale Energieversorgung und

99

Kommunikationstechnologie sowie die exzessive Nutzung
privatrechtlicher Vertragsfreiheit. Vieles davon ist — abhängig
vom Wohnort - (noch) legal.

Wer dem Staat frontal den Gehorsam verweigert, kämpft auf
dessen Spielfeld. Wer ihn unauffällig überflüssig macht, entzieht
ihm die Existenzgrundlage. Niemand muss warten, bis ein ganzes
Land bereit ist. Gesellschaftlicher Wandel beginnt immer lokal.
Dort, wo Menschen sich kennen, einander einschätzen können
und Interessen teilen, entsteht Raum für neue Ordnungen. Pi-
lotregionen müssen keine offiziell markierten »Zonen« sein,
keine »anerkannten« Gebiete und keine politischen Projekte
mit eigenem Internetauftritt. Sie entstehen dort, wo Menschen
bewusst beginnen, möglichst viele Lebensbereiche selbst zu
organisieren — im rechtlichen Rahmen, freiwillig und dezentral.
Je kleiner die Einheit, desto geringer der Bedarf an formaler
Macht. Eine Region wird nicht selbstbestimmt, weil sie sich so
nennt oder eine Flagge hisst, sondern weil staatliche Strukturen
dort faktisch überflüssig werden.

Wohnen ist einer der Bereiche, in denen die staatliche Abhän-
gigkeit besonders stark ist. Wir alle kennen Bauvorschriften,
Genehmigungen, Steuern und das Mietrecht. Gleichzeitig ist
Wohnen aber ein Bereich, der sich hervorragend dezentral
organisieren lässt.

In freiheitlichen Parallelstrukturen entstehen Wohnformen,
die auf Eigentum, klaren Vereinbarungen und persönlicher
Verantwortung beruhen. Menschen schließen sich zusammen,
pachten oder nutzen Land gemeinschaftlich und regeln dessen
Nutzung, die Instandhaltung und Konflikte bilateral. Nicht abs-
trakte Regeln sichern das Zusammenleben, sondern konkrete

100

Absprachen und vertragliche Vereinbarungen. Formal mag das
Land noch staatlichem Einfluss unterliegen, es mögen Grund-
steuern anfallen oder theoretische Enteignungen drohen — doch
die Praxis zeigt, dass langfristige Pachtverträge, genossenschaft-
liche Eigentumsmodelle und die Nutzung ungenutzter Flächen
ein weitgehend eigenständiges Leben innerhalb der bestehenden
Rechtsordnung ermöglichen. Es geht ja nicht darum, den Staat
herauszufordern, sondern darum, ein funktionierendes, selbst-
verwaltetes Netzwerk aufzubauen, in dem Menschen aktiv
Verantwortung übernehmen und ihr Zusammenleben selbst
gestalten können.

Auch Arbeit ist heute fast vollständig in staatliche und büro-
kratische Strukturen eingebettet. Arbeitszeiten, Besteuerung,
Sozialabgaben, et cetera. Das Ergebnis ist Abhängigkeit — nicht
Sicherheit. In freiheitlichen Strukturen verlagert sich Arbeit
zurück auf ihren ursprünglichen Zweck. Auf Wertschöpfung
für Menschen. Auf Produktion, die reale Bedarfe befriedigt.
Kooperation entsteht freiwillig. Verträge werden direkt und
zu Konditionen der Beteiligten geschlossen. Ohne staatliche
Vorgaben. Leistungen werden unmittelbar vergütet. Wer gute
Arbeit leistet, bleibt gefragt. Wer pfuscht und faulenzt, bekommt
keine Aufträge mehr. Arbeit ist nicht nur Erwerb, sie ist Aus-
tausch von Fähigkeiten, Zeit und Verantwortung. Nicht alles
muss verkauft, abgerechnet oder monetarisiert werden. Denn
Zeit eignet sich als Tauschmittel, Qualifikation als Währung und
Vertrauen als Vertragsgrundlage.

In staatlichen Strukturen findet dieser Austausch fast vollständig
über abstrakte Lohnmodelle statt, die Lebenszeit in monetäre
Einheiten umrechnen. Danach wird der Bruttolohn besteuert
und in zunehmendem Ausmaß dem Kollektiv zugeführt. Der

101

Nettolohn ist mithin als Beleidigung zu verstehen - siehe Friseur-
beruf — während der eigentliche Wert, nämlich die geleistete
Arbeit, völlig in den Hintergrund tritt.

Wie also sieht freiheitliches Arbeiten aus? Ganz einfach. Jemand
repariert ein Fahrrad, im Gegenzug erhält er Hilfe beim Hausbau.
Eine Stunde Kinderbetreuung wird gegen eine Stunde Buch-
haltung getauscht. Gemeinschaften organisieren Zeitkonten,
auf denen geleistete Arbeit festgehalten wird — nicht als Ersatz
für Geld, sondern als transparente Erinnerung an greifbare
Beiträge. Wer dem Elektriker Kartoffeln und Äpfel liefert, erhält
im Austausch Hilfe bei der Installation eines Generators. Der
Wert entsteht also nicht durch Monetarisierung, sondern durch
reale Nachfrage, Leistung und Produkte.

Solche Tauschsysteme sind nicht romantisch oder rückständig.
Sie sind effizient, weil sie Bürokratie vermeiden. Sie sind stabil,
weil sie auf persönlichen Beziehungen beruhen. Zeit als Tausch-
mittel hat einen entscheidenden Vorteil - dass sie für alle gleich
begrenzt ist. Niemand kann Zeit schaffen, drucken, subventio-
nieren oder manipulieren. Dadurch entsteht eine natürliche
Wertschätzung für Arbeit, die in staatlichen Strukturen ver-
loren geht. Arbeit wird so wieder zu dem, was sie ursprünglich
war - zu einem freiwilligen Austausch von Fähigkeiten zum
gegenseitigen Nutzen.

Bildung ist einer der wirkungsvollsten Hebel staatlicher Macht -
und gleichzeitig einer der anfälligsten. Denn sobald Lernen frei-
willig ist, verändert sich alles. In freien Bildungsstrukturen
entstehen Lernräume statt Schulen, es gibt Mentoren anstatt
Lehrer und Projekte anstelle gleichgeschalteter Lehrpläne.
Wissen wird nicht vermittelt, um Vorgaben zu erfüllen, sondern

102

um Probleme zu lösen und Talente zu fördern. Lernen orientiert
sich an Interesse, Fähigkeit und Eigeninitiative. Nicht am Alter
oder an Normen. Eltern, Kinder und Mentoren entscheiden
gemeinsam, was gelernt wird und warum.

Dann wäre da noch der Bereich Vorsorge. Denn eine der tra-
gischsten Lügen staatlicher Ordnung ist die der garantierten
Sicherheit im Alter. Staatliche Renten- und Sozialversicherungen
vermitteln eine Illusion von Stabilität, basieren jedoch auf
Zwangsabgaben und politischer Willkür. In selbstbestimmten
Strukturen wird Vorsorge wieder den Bedürfnissen gerecht, für
die sie ersonnen wurde. Sie konzentriert sich auf die Verantwor-
tung für das eigene Leben und wird von freiwilligen Zusammen-
schlüssen getragen. Private Rücklagen, gegenseitige Unterstüt-
zung, Versicherungen auf Vertragsbasis, solidarische Netzwerke.
All das funktioniert ganz ohne gesetzliche Vorschriften - wenn
Menschen nicht die Hälfte ihres Lohnes einem anonymen Kol-
lektiv übereignen müssen. Sozialversicherungen existieren
also auch im Voluntarismus, aber sie sind lokaler Natur und
werden nicht über Zwangsabgaben finanziert. Denn niemand
wird verpflichtet, für die Entscheidungen anderer zu haften.
Solidarität wird so wieder zu einer moralischen Entscheidung.

Das Thema Vorsorge führt unweigerlich zum Thema Sicher-
heit, die, wie bereits erwähnt, niemals und von niemandem
garantiert werden kann. Das mag enttäuschend sein. Doch auch
Freiheit verspricht keine absolute Sicherheit. Die gibt es aber
auch in Demokratien nicht. Denn es wird immer Menschen
geben, die Gewalt anwenden, stehlen oder betrügen. Schutz
ist nie garantiert. Egal, wie viele Gesetze, Kameras, Polizisten
oder Soldaten es gibt. Wer erwartet, irgendwann und irgendwo
absolut sicher zu sein, wartet vergeblich.

103

Grösstmögliche Sicherheit herrscht dort, wo Menschen bereit
sind, Verantwortung für sich selbst und andere zu übernehmen.
Das ist kein politisches Recht, sondern ein moralisches. Ein
Naturrecht. Jedes Lebewesen handelt danach. Kein Tier wartet
auf Hilfe, wenn es bedroht wird. Es verteidigt sich, so gut es kann.
Mit den Mitteln, die ihm zur Verfügung stehen. Der Mensch
ist davon nicht ausgenommen. So wird die Formierung einer
bewaffneten Miliz in den USA als selbstverstandlicher Ausdruck
lokaler Sicherheitsbedurfnisse verstanden, als Vorbereitung auf
einen Aggressor, der hoffentlich nie kommt. In europaischen
Ländern hingegen verlässt man sich in erster Linie auf staatliche
Institutionen wie Polizei oder Militär. Private Selbstverteidigung
spielt nur eine untergeordnete Rolle.

Selbstverteidigung ist keine Ideologie, keine Provokation,
kein Zeichen von Aggression. Sie ist Ausdruck von Selbst-
achtung. Wer sein Leben, seinen Körper und sein Umfeld
ernst nimmt, versucht es zu schützen. Er bereitet sich vor. Ist
gewappnet. Nicht, um zu schaden, sondern um handlungs-
fähig zu sein. Vorbereitung betreibt man nicht, um Gewalt
zu suchen. Vorbereitung sorgt dafür, Gewalt weitestgehend
überflüssig zu machen.

Meinen Standpunkt zum Thema privater Waffenbesitz habe ich
bereits erörtert. Daher möchte ich an dieser Stelle — und für die
Leser in Deutschland - darauf hinweisen, dass man sich auch
ohne die Erlaubnis, Handfeuerwaffen zu besitzen, mit Selbst-
verteidigung befassen kann. Unter anderem durch Kampfsport-
training und Selbstverteidigungskurse. Oder durch Kenntnis des
Waffenrechts, das den Besitz von Pfefferspray, Elektroschockern
und manch einer Hieb- oder Stichwaffe gestattet. Darüber
hinaus lassen sich Stressresistenz, Situationsbewusstsein und

104

Deeskalationsstrategien erlernen. Wer lernt, Konfliktpotenzial
zu erkennen und zu entschärfen, reduziert die Risiken für alle
Beteiligten. Stärke zeigt sich nämlich oft nicht im Schlagab-
tausch, sondern in der cleveren Vermeidung einer tätlichen
Auseinandersetzung.

Besonders wirksam wird Schutz dort, wo er nicht isoliert gedacht
wird. Gut vernetzte Nachbarschaften, die genau hinschauen,
Absprachen treffen und füreinander da sind, sind schwer an-
greifbar. Sicherheit entsteht durch Aufmerksamkeit, Präsenz
und Vertrauen, nicht durch Delegation an imaginäre Autori-
täten, die man oft erst zu Hilfe rufen kann, wenn es zu spät ist.
Nein, Selbstverteidigung ist kein Angriff, Vorbereitung keine
Gewalt. Der Besitz von entsprechenden Werkzeugen keine
Militarisierung. Im Gegenteil. Selbstverteidigung steht für die
Rückkehr von Freiheit in den Alltag. Denn wer nicht darauf
wartet, beschützt zu werden, beginnt, sich selbst und andere
zu schützen und lebt bereits deshalb außerhalb staatlicher
Logik — ohne damit Gewalt zu provozieren.

105

DIE REALITAT JENSEITS
DES SYSTEMS

All die vorgängig beschriebenen Bereiche und Tätigkeiten
haben eines gemeinsam: Vieles davon ist bereits heute Realität,
in Ansätzen vorhanden und funktional. Nichts davon ist illegal,
nichts geheim und schon gar nichts revolutionär. Freiheitliche
Strukturen wachsen bereits - leise, parallel zum herrschenden
System und weitestgehend unbeobachtet. Der Staat greift nicht
ein, solange die fälligen Zahlungen geleistet werden, seine
Hilfe nicht in Anspruch genommen wird, seine Regeln formal
eingehalten werden und keine offene Konfrontation entsteht.
Genau deshalb ist dieser friedvolle Weg so wirksam. Macht
wird dabei nicht offen herausgefordert oder angegriffen - sie
wird sanft entzogen.

Selbstbestimmung beginnt

nicht mit dem Ende des Staates.
Sle beginnt damit, dass Menschen
lernen, ohne Ihn zu leben.

106

Aber machen wir uns nichts vor: Irgendwann wird der Staat
eingreifen. Denn irgendwann gefährden solch selbstbestimmte
Strukturen seine Position. Und der Staat reagiert stets zuver-
lässig auf drei Dinge:

1. Offene Verweigerung: »Ich zahle keine Steuern mehr.«

2. Zentralisierung von Widerstand: Anführer, Organisationen,
manifeste Strukturen.

3. Konfrontation: Demonstrationen, offener Widerstand, Gewalt

Alle drei Vorgehensweisen machen es dem Staat leicht, einzu-
greifen — und neue, noch strengere Gesetze zu erlassen. Daher
noch einmal: Je unspektakulärer, je unpolitischer, je unauffäl-
liger, je kreativer sich Widerstand macht, desto mehr kann er er-
reichen. Desto mehr Menschen kann er für seine Sache gewinnen.
Denn auf »Stadtguerilla«, Straßenkampf und Schusswechsel
mit der Staatsmacht haben wohl die wenigsten Familien Lust.

Auf der anderen Seite sind Familien aber vielleicht für Themen
wie Selbstversorgung, Tauschbörsen, Zeitökonomie, Nachbar-
schaftshilfe, P2P-Jobbörsen, »Digital Detox«, individuelle Bil-
dungsangebote, informelle Kooperation und lokale Kultur zu
begeistern. Für Unterfangen, die konstruktiver Natur sind — für
Dinge, die der Staat nicht einfach niederknüppeln kann, ohne
dabei die Maske fallen zu lassen. Der Staat kann »nur« regulieren,
kontrollieren, verbieten und bestrafen. Er kann Vertrauen nicht
erzwingen, Zusammenarbeit nicht erzeugen, er kann weder Sinn
stiften noch motivieren. Sobald Menschen ihr Leben auch im
Alltag und praktisch außerhalb staatlicher Logik organisieren,
muss der Staat entweder Repressalien anwenden, offen gewalt-
tätig agieren - oder es tolerieren. Die Vorstellung, der Staat könne

107

jederzeit »durchgreifen«, alle Abweichler identifizieren, sie ver-
haften und den Rest zur Ordnung rufen, wirkt einschüchternd.
Sie erzeugt Angst, Disziplin und vorauseilenden Gehorsam.
Doch sie hält einer nüchternen Betrachtung nicht stand. Denn
staatliche Macht ist nicht grenzenlos. Sie wirkt nur dort effektiv,
wo sie selektiv, berechenbar und legitimiert eingesetzt werden
kann. Genau deshalb kann der Staat Einzelne bestrafen - aber
keine breite, sanfte, konstruktive Abkehr vom System.

Polizei, Gerichte, Finanzämter und Verwaltungen sind auf
Normalbetrieb ausgelegt. Sie funktionieren, solange die große
Mehrheit mitmacht. Schon heute sind diese Apparate überlastet.
Verfahren dauern Jahre, Personal ist knapp und Akten stapeln
sich. Arbeitsethos gibt es keinen. Dieses System ist nicht darauf
ausgelegt, hunderttausende oder gar Millionen von Menschen
gleichzeitig in die Mangel zu nehmen, wenn diese nicht illegal
handeln, sondern einfach anders leben. Darüber hinaus kann
ein Staat nicht komplett willkürlich handeln, ohne seine eigene
Existenzberechtigung in Frage zu stellen. Ohne seine Autorität
zu untergraben. Verhaftungen müssen begründet werden. Haft-
strafen bedürfen Tatbeständen und Gerichtsverfahren. Wer
Gesetze formal einhält, legale Spielräume nutzt, konsumiert,
tauscht, sich versorgt, vorsorgt und zusammenhalt — entzieht
sich staatlicher Verfolgung. Der Staat kann Grauzonen verengen,
aber nicht rückwirkend kriminalisieren, ohne seine Rechtsstaat-
lichkeit offen aufzugeben.

Der Staat muss seine Legitimation aufrecht erhalten. Repression
funktioniert nur, solange sie von der Mehrheit als gerechtfertigt
wahrgenommen wird. Der Staat kann Einzelne bestrafen und
damit Nachahmer abschrecken. Er kann bestimmte Gruppen
diffamieren. Aber er kann nicht massenhaft friedliche Menschen

108

verfolgen, ohne sich selbst als Unterdrücker zu entlarven. Denn
ab einem gewissen Punkt kippt die Wahrnehmung der breiten
Öffentlichkeit. Dann wird Ordnung zur Willkür, Recht zu Unrecht
und aus Schutz Gewalt. Die Corona-Krise war dahingehend
zwar ernüchternd — weil deutlich wurde, wie viele Menschen
bereit sind, Gewalt gegen Andersdenkende als legitim zu unter-
stützen — aber sie hat auch gezeigt, dass Quarantänelager, wie
es sie in Australien und China gab, auch von Konformisten nicht
einfach akzeptiert werden. Sonst hätte es diese nämlich auch
in Deutschland gegeben.

Hinzu kommt ein oft unterschätzter Faktor. Auch der Staat
besteht aus Menschen. Polizisten, Richter, Sachbearbeiter,
Lehrer, Beamte - sie alle sind Teil der Gesellschaft. Sie haben
Familien, Zweifel, Werte und rote Linien. Je größer die Zahl der
Betroffenen, desto schwieriger wird es, den Apparat am Laufen
zu halten. Und die Geschichte zeigt: Systeme zerbrechen nicht
an ihren Gegnern, sondern am Verlust von Loyalität.

So ist auch die Angst vor der allumfassenden Verfolgung einer
friedlichen Abkehrbewegung unbegründet. Denn sie nährt sich
aus dem Umstand, dass sich das Leben zunehmend in die digitale
Sphäre verlagert. Und die erzeugt ein Zerrbild.

109

Der Staat kann bestrafen, solange
er weiß, wen er bestrafen muss.

Er kann einschüchtern, solange er
Weiß, wie und wo das zu geschehen
hat. Er kann eingreifen, wenn er
weiß, dass er dabei die Kontrolle
über das Narrativ behält. Was er
nicht kann, Ist ein Volk zu regieren,
das Ihn nicht mehr braucht.

110

VORAUSSCHAUENDER
AKTIVISMUS

Freiheit entsteht nicht durch Worte. Sie entsteht durch Akti-
vismus. Wer wartet, diskutiert, debattiert oder seiner Frustration
nur im Internet freien Lauf lässt, überlässt die Zukunft den
Machtigen. Wer sie gestalten und leben will, muss handeln.
Jetzt. Mit dem, was er hat.

Zweifler, Skeptiker und Blender gibt es genug — auch unter
jenen, die frei leben wollen. Vorwürfe, Unterstellungen und
Emporungsmanagement dominieren die Trends auf den aso-
zialen Social-Media-Plattformen. Jeder weiß alles besser und
versucht dem Rest der Welt mit erhobenem Zeigefinger zu
erklaren, warum dieser an das Falsche glaubt. So aber funk-
tioniert konstruktive Kooperation nicht. Denn was zahlt sind
nicht Worte, sondern Taten.

In der freiheitlichen Praxis zählt, was man kann, nicht welche
Reden man schwingt, wie viele Abonnenten man hat oder
welche Titel man tragt. Ingenieure und Mechaniker bauen
Autos, Traktoren, Werkzeuge oder Maschinen, die robust,
reparabel und nicht digital manipulierbar sind. Schreiner
fertigen langlebige Möbel, Türen und Spielgeräte. Menschen mit
einem Garten ziehen gesundes Obst, Gemüse und Heilpflanzen.
Hausfrauen und -männer erziehen Kinder, organisieren

111

Lernkreise oder Spielgruppen. Mentoren gestalten praxis-
nahen Unterricht. Ärzte, Heilpraktiker und Pfleger kümmern
sich um Kranke und Senioren. Ob Bäcker, Künstler, Biblio-
thekar, Elektriker, Maler oder Sportler — wer kochen, zuhören,
reparieren, erklären, trainieren oder unterhalten kann, bringt
etwas ein. Wer sich nur beschwert und große Töne spuckt, aber
nichts zustande bringt, wird unter Voluntaristen auf wenig
Gegenliebe stoßen.

Daher kann ich nur erneut dazu raten, aktiv zu werden. Dazu
muss man nicht von heute auf morgen ein anderes Leben
führen. Kleine Impulse, das graduelle leben von Idealen, erste
Schritte zu etwas mehr Unabhängigkeit genügen. Denn Wandel
ist ein Prozess. Und er beginnt immer mit dem ersten Schritt.
So kann schon ein beiläufiger Satz wie »der Staat muss ja nicht
an allem etwas verdienen« die Geschäftsbeziehung mit dem
unlängst beauftragten Handwerker grundlegend verändern.
Sie wissen, was ich meine.

Wer häufiger erlebt (und vorlebt), dass Regeln nicht von oben

kommen müssen, dass Entscheidungen Ergebnisse zur Folge

haben, merkt schnell, dass Kooperation sich lohnt. Dass soziale

Strukturen »soziales Kapital« sind - eine lohnende Investition.
Ob Musik- oder Sportgruppen, »Urban Gardening«, Reparatur-
und Literaturcafes, Handwerkerzünfte, Tierschutz, Koch- und

Theatergruppen, Nachbarschaftshilfe, Spieleabende — alles, was

praktische Wirkung entfaltet und Austausch fördert, schafft Ver-
trauen und Bindungen. Dazu muss man aber auch akzeptieren

können, dass nicht alle die eigenen Meinungen teilen. Man muss

Menschen differenziert betrachten und respektvolle Gespräche

zu Sachthemen führen können. Man muss akzeptieren können,
dass man sich manchmal einig ist, uneinig zu sein.

112

Mit dem aktiven Vorleben eines solchen Lebensentwurfes sind
skeptische Menschen wahrscheinlich eher zu überzeugen als
mit einem neunmalklugen Vortrag. Denn Engagement, das Er-
gebnisse zeitigt, motiviert dazu, sich selbst einzubringen — weil
man selbst davon profitieren kann. Will man metaphorische Ent-
sprechungen bemühen, ist es wohl sinnvoller, der Leuchtturm zu
sein, der den Weg weist, als das Rettungsboot, das Ertrinkende
und Leichen einsammelt.

Technik ohne digitale Leine

Das Leben wird heutzutage vor allem von einem bestimmt:
Computerchips. Die neue Zentralmacht ist der »digital-finan-
zielle Komplex«.

Ein Fahrzeug, das nur startet, wenn die korrekte Software ins-
talliert ist, ist kein Werkzeug mehr, sondern Befehlsempfänger.
Ein Ingenieur kann jedoch auch Maschinen konstruieren, die
mechanisch funktionieren, die mit Schraubenschlüssel, statt
mit einem Update repariert werden. Die Jahrzehnte lang halten.
Ein Marktstand, an dem man mit Bargeld zahlt und einen
handgeschriebenen Beleg bekommt, fühlt sich mittlerweile
fast an wie ein kleiner Akt des Widerstands, weil man sich
durch analoge Transaktionen dem QR-Code, der Registrierung
und der Auswertbarkeit entzieht. Ein Schreiner braucht keinen
Server, um eine Tür zu fertigen, ein Mechaniker keine App, um
einen Motor zu verstehen.

Je einfacher, mechanischer und offener Technik ist, desto
schwerer kann jemand ungefragt eingreifen, abschalten, filtern

113

oder sanktionieren. Sprich: Erfindergeist ist gefragter als je
zuvor. Und die Instandsetzung alter, analoger Technik dürfte
sich in naher Zukunft zu einem Markt auswachsen, der mit
Neuanschaffungen gleichzieht. Denn immer mehr Menschen
sind schlichtweg genervt von neuen Fahrzeugen, Computern
und Haushaltsgeräten.

Der »digital-finanzielle Komplex« behauptet, Digitalisierung
stehe für Fortschritt und mehr Sicherheit, doch in Wahrheit
legt sie uns an eine unsichtbare Kette. Wir sind nicht selten zum
Werkzeug unserer Werkzeuge geworden. Selbstbestimmung be-
deutet dahingehend ganz nüchtern, dass Technik dem Menschen
dient — und nicht der Mensch der Technik.

114

JEDER KANN -
KEINER MUSS

Jeder Beitrag zählt. Sei er auch noch so klein. Das bedeutet
nicht, dass jeder alles teilt, sondern, dass jeder etwas einbringen
kann, das er und andere nutzen können. Dabei profitieren nicht
nur diejenigen, die etwas einbringen, sondern alle, die den
Beitrag nutzen, empfehlen oder weiterentwickeln. So entsteht
ein netzartiges Geflecht aus Unterstützung und Zusammen-
arbeit, das als Beispiel weit über die Beteiligten hinaus wirkt.
Ohne zentrale Autorität, ohne Zwang. Einfach, weil es praktisch,
sinnvoll und wirksam ist.

Dort, wo ich derzeit lebe, ist ein bemerkenswertes Projekt
entstanden, das ich hier kurz beschreiben möchte. Die Mit-
wirkenden haben sich über Telegram gefunden und bezahlen
sich gegenseitig für Dienstleistungen und Produkte. Und zwar
mit »Energie«, Lebensmittel werden gegen Leistungen wie
Reparaturen, Sprachkurse, Massagen, Hundefutter oder einen
Haarschnitt getauscht. Auch Bargeld gilt in diesem System als
»Energie« — aber es ist nur ein Mittel unter vielen. Jeweils am
ersten Sonntag im Monat findet ein kleiner Markt statt, auf dem
sich die Beteiligten mit eigenen Ständen und ihren Angeboten
treffen. Bezahlt wird entweder mit Bargeld oder mit den eigenen
Produkten und Dienstleistungen.

115

Meinen Lieblingsstand unterhält dort eine ältere Dame aus
Deutschland. Sie hat einen kleinen mobilen Imbisswagen
erworben und bietet damit deutsche Spezialitäten an. Sauer-
braten, deutsches Brot und andere Gerichte. Sie hat es einfach
gewagt. Ihr Imbisswagen hat nicht nur enormen Zulauf aus
dem Netzwerk, sondern zieht auch Einheimische an, die gerne
einmal etwas anderes essen wollen. Das wiederum hat andere
inspiriert - und inzwischen gibt es italienische, iranische, brasi-
lianische und niederländische Stände mit ähnlichen Angeboten.

Die Menschen essen, unterhalten sich, tauschen Ideen, Kontakte
und Produkte aus — und der Staat verdient dabei keinen Cent.
Ähnliche Projekte gibt es mittlerweile in vielen Regionen des
Landes. Und es werden immer mehr. Zu den Besuchern gehören
übrigens auch hiesige Polizisten. Denn auch bei denen ist Geld
Mangelware. Und was sie selbst nutzen und schätzen, unter-
binden sie nicht.

Wir dürfen also nicht warten, bis wir gar keine Freiheiten
mehr haben, bis ein politischer Ausnahmezustand oder ein
ökonomischer Kollaps uns zwingt, zu handeln — oder bis ein
Wunder endlich alle überzeugt. Die Zeit drängt. Das, was wir
haben, unsere Hände, Ideen und Fähigkeiten, ist genug, um
jetzt zu beginnen. Versuchen, scheitern, verbessern. Jeder
Schritt zählt. Jeder Versuch stärkt das Vertrauen. Das Selbst-
vertrauen. Jedes Ergebnis schafft Dynamik, die niemand von
oben stoppen kann.

116

»Niemand, dem du beibringst
zu denken, kann danach wieder
so gehorchen wie ZUVOT.«

(Hannah Arendt)

117

VORSTELLUNGSKRAFT
ALS GRENZE -
UND SCHLÜSSEL

Es gibt da eine Grenze, über die kaum gesprochen wird, wenn
es um Freiheit geht. Sie verläuft nicht zwischen Staaten oder
Systemen, nicht zwischen Gesetzen oder Ideologien. Sie verläuft
im Kopf. Sie begrenzt das Denken. Sie sorgt dafür, dass Menschen
ihre Handlungen nicht danach ausrichten, was möglich ist,
sondern daran, was sie sich vorstellen können. Wer sich ein
freies Leben nicht einmal vorstellen kann, wird es auch nicht
beginnen - selbst dann nicht, wenn es mit Leichtigkeit machbar
wäre. Nicht nicht aus Dummheit oder Ignoranz, sondern, weil
Vorstellungskraft Vorstufe jeder Handlung ist.

Das ist kein esoterisches Gewäsch, sondern Alltag. Niemand
baut ein Haus, ohne es sich vorher vorzustellen. Niemand
lernt ein Handwerk, ohne eine Vorstellung davon zu haben,
was man in diesem Beruf macht. Niemand verlässt eine to-
xische Beziehung, solange er sich keine andere, keine glück-
liche ausmalen kann.

118

Was nicht denkbar Ist, bleibt
unerreichbar. Und Freiheit bildet
da keine Ausnahme.

Menschen lehnen Freiheit nicht ab, weil sie dieses Konzept
gründlich geprüft und dann verworfen haben. Sie lehnen
Freiheit ab, weil sie nicht wissen, wie sie sich Freiheit vorstellen
sollen. »Das funktioniert doch nicht« ist daher kein Argument,
sondern nur Platzhalter für das Eingeständnis, sich diesen
Zustand nicht einmal vorstellen zu können. Aber so lange
dieses Bild einer selbstbestimmten Zukunft fehlt, wirkt jede
Beschreibung davon unrealistisch - selbst, wenn sie sachlich,
nüchtern und praktisch ist.

Gesellschaften verändern sich nicht durch neu entstehende
Strukturen, sondern durch neue Denkmuster. Durch Vorstel-
lungskraft. Bevor etwas gelebt wird, muss es gedacht werden.
»Du erntest, was du säst« ist in diesem Zusammenhang keine
plumpe Floskel, sondern eine nüchterne Beobachtung. Denn
wer sein Denken permanent Abhängigkeiten, Ohnmacht, Dis-
traktion und Manipulation aussetzt, wird genau diese Realität
reproduzieren. Nicht, weil jemand es befiehlt, sondern, weil
Handlungen dem inneren Kompass folgen.

119

Freiheit beginnt dort, wo Menschen sich erlauben, sie konkret zu
denken - als gelebte Möglichkeit im eigenen Umfeld. Mit kleinen
Entscheidungen. Mit der Art zu arbeiten, zu lernen, zu kooperieren
und Verantwortung zu übernehmen. Das erklärt, warum viele der
beschriebenen Parallelstrukturen zwar bereits existieren, aber
trotzdem noch relativ selten sind. Nicht, weil sie verboten wären,
sondern, weil sie außerhalb des erlernten Vorstellungsrahmens
liegen. Was dort nicht vorgesehen ist, kann auch nicht stattfinden.

Voluntarismus ist in diesem Sinne also kein politisches Ziel,
sondern ein zu erreichender Bewusstseinszustand — mit sehr
praktischen Folgen. Er entsteht nicht durch Überzeugung,
sondern durch Imagination. Nicht durch unrealistische Forde-
rungen, sondern durch das stille Wissen um die Möglichkeiten.

120

FÜR DIE LETZTEN
SKEPTIKER

Auch ich weiß nicht alles — und kann nicht alles. Manchmal
habe ich Angst und bin verzweifelt. Manchmal erfüllt mich
enormer Tatendrang. Manchmal Resignation. Wir alle sind
Menschen mit wechselnden Stimmungen, einer eigenen
Geschichte und unterschiedlichen Erfahrungen. Was mich
trotzdem immer wieder weitermachen lässt, sind zwei Ge-
danken. Der erste lautet: »Nein, ich will nicht als Sklave
leben — und meine Tochter sicher auch nicht«. Der zweite
ist: »Nein, dass ich aufgebe, gönne ich denen da oben nicht«.
Besser wäre natürlich: »Ja, ich will, dass meine Tochter in
Freiheit lebt — und auch ich will frei leben« und »Aufgeben
ist keine Option«. Denn eine Bewegung auf etwas zu gibt
Orientierung und verschafft Motivation. Eine Bewegung von
etwas weg, gegen etwas, ist rückwärtsgewandt, kennt nur
Vermeidung, aber kein wirkliches Ziel. Aber jeder arbeitet
nun einmal mit dem, was er gerade hat. Auch Wut und
Zorn sind Energien, die produktiv genutzt werden können.
Sinnlos ist nur, sie in endlosen politischen Debatten zu ver-
geuden. In Debatten, die bei genauerem Hinsehen vor allem
Beschäftigungstherapie sind. Zeitverschwendung. Denn sie
binden Aufmerksamkeit, spalten und verdrängen Debatten-
raum, den wir bräuchten, um über selbstbestimmte Struk-
turen nachzudenken.

121

»Funktioniert Voluntarismus wirklich? Bist du sicher?«, werde
ich hin und wieder gefragt. Die ehrliche Antwort lautet: Ich
weiß es nicht. Aber wir finden es nur heraus, indem wir es
probieren. Nicht, weil jemand garantieren kann, dass es funktio-
niert, sondern, weil wir es uns vorstellen können. Weil es kaum
schlimmer enden kann, als das, was uns jetzt dank Technokratie,
Totalitarismus und Transhumanismus bevorsteht.

Das Wenige an Freiheit, das man ganz auf sich allein gestellt
verwirklichen kann, habe ich für mich bereits erreicht. Denn
ich lebe als digitaler Nomade, habe alles verkauft oder ver-
schenkt, was mich örtlich bindet, und lebe ohne festen Wohnsitz
außerhalb Deutschlands. Steuern zahle ich kaum noch. Mehr-
wertsteuer, Versicherungssteuer, Kfz-Steuer, Mineralölsteuer.
Mehr nicht. Mir ist vollkommen klar, dass diese Lebensweise
nur für wenige erstrebenswert oder realisierbar ist. Denn sie
ist mit Verzicht verbunden — und zeitweise recht einsam, weil
Kontakte ortsgebunden entstehen und sich lösen, sobald man
weiterzieht. Aber für diejenigen, die es sich vorstellen können,
ist es eine Möglichkeit. Eine unter vielen.

Alle zuvor beschriebenen Wege zu mehr Freiheit funktionieren
auch in Deutschland. Man muss weder auswandern noch als
Nomade leben. Selbstbestimmte Räume lassen sich überall
schaffen, wenn man das will.

Ich weiß, dass es da draußen sehr viele Menschen gibt wie
mich. Menschen, die frei sein wollen. Menschen, die von
einer Freiheit träumen, die man sehen, riechen, anfassen
und erleben kann. Familien, die gemeinsam etwas zu Wege
bringen, ohne dass der Staat ihnen Vorschriften macht. Nach-
barn, die sich gegenseitig helfen, ohne sofort eine Gegenleistung

122

zu erwarten. Projekte, die eine selbstbestimmte Zukunft
formen. Und Feste, die wir zusammen feiern — sobald unsere
Zeit gekommen ist.

Nein, es gibt keine Garantie, dass all das gelingt. Aber jede Tat
ist ein kleiner Sieg — gegen das Zögern, die Resignation und den

Mangel an Vorstellungskraft. Wir müssen nur anfangen. Und
der perfekte Moment dafür ist jetzt.

»Anarchismus Ist keine Taktık
oder Strategie - sondern eine
Lebensweise, stark und schön.«

(Jose Peirats)

123

NACHWORT

Jens Fischer Rodrian

Jeder Versuch, die »bestehende Ordnung« in Frage zu stellen
und neue Ideen auszuprobieren, sollte mit Kusshand begrüßt
werden. Warum? Weil diese »bestehende Ordnung« keine
ist. Sie ist zutiefst unordentlich, unmoralisch und menschen-
verachtend. Nein, ich rede nicht von Nordkorea oder dem
Iran — was wissen wir schon von den Ländern, die uns seit
langer Zeit als Schurkenstaaten verkauft werden? Nur wenige
von uns haben sie bereist, um sich selbst ein Bild zu machen.
Kehren wir doch lieber vor der eigenen Haustür. Damit meine
ich den selbsternannten »Wertewesten« — oder besser — den
verkommenen Unwertewesten. Klingt hart. Ist es auch. Und
es muss wahrscheinlich noch schlimmer kommen, bis sich
wirklich etwas ändern kann. Auch die circa drei Millionen
Seiten der nun offengelegten »Epstein Files« werden so lange
nichts bewegen, bis die Verantwortlichen im Knast sitzen. Alle!
Nicht nur drei oder vier Bauernopfer. Das fand aber auch bei
den Missbrauchsskandalen der katholischen Kirche nicht statt.
Also ist auch jetzt nicht zu erwarten, dass es passiert. Denn
wir sollen wohl peu a peu daran gewöhnt werden, dass die
Elite — von Rothschild über Rockefeller bis Gates — machen
kann was sie will und damit durchkommt.

124

Na dann. Ignorieren wir den Mainstream-Zirkus doch einfach
und beschäftigen uns mit denen, die schon seit langer Zeit
»im Dreck« wühlen. Wer einmal den relevanten Journalisten
unserer Zeit, zum Beispiel Whitney Webb oder James Corbett,
aufmerksam zugehört und deren Quellen geprüft hat, wird sich
schwer tun, jemals wieder wegzuschauen.

Ja, am Anfang tut es weh, ist unbequem und raubt einem den
Schlaf. Dann wird es irgendwann besser. Denn die »Truman
Show« wird zum Unterhaltungsprogramm. Der Prozess, aus dem
Dornröschenschlaf aufzuwachen und zu erkennen, dass man
von vorne bis hinten beschissen wurde, hat aber auch etwas
Befreiendes — man verliert die Angst vor einem übergriffigen
Staat. Was wollen sie uns denn schon antun, womit wir nach
Corona nicht ohnehin rechnen würden? Auch während der
Covid-Krise haben wir Mittel und Wege gefunden, uns gegen
die Willkür des Staates zur Wehr zu setzen.

Hinzu kommt, dass das Leben endlich ist. Auch wenn diese
humorlosen, traurigen Transhumanisten den Tag X auf Biegen
und Brechen hinausschieben wollen - er wird kommen.
Sowohl für die wie auch für uns. Und die Endlichkeit hat
etwas sehr Tröstliches. Denn ist man sich ihrer bewusst, geht
es in erster Linie darum, das eigene Leben bis zur Weiter-
reise zu gestalten.

Vor kurzem war ich mit meinen geschätzten Kollegen Nicolas
Riedl und Tom-Oliver Regenauer in Morelia (Mexiko) beim »Peo-
ple‘s Reset« — einer fünftägigen Konferenz, die sich ausschließlich
dem Thema »Losungen« widmet. Ob Aussteller, Redner oder
Musiker, alle hatten sie eines gemeinsam: Sie schauen nach
vorn, hinaus aus den Strukturen, die uns vergiften. Raus aus der

125

Empörungsspirale, die man so bequem auf der Couch mit Chips,
Cola und einem Netflix-Marathon kultivieren kann.

Rein ins analoge Leben - darum ging es in Morelia. Um etwas
konkreter zu werden: Es ging um Meersalz, das frei von Mikro-
plastik ist, um Heilung durch Licht, um Smartphones, mit denen
man ohne Google durch den digitalen Dschungel surfen kann,
um Aroma-Medizin und Wasserfilter, um Vorträge zu »Natural
Law« und »Self Publishing« von Literatur und Musik und eine
Kakao-Zeremonie mit über einhundert Teilnehmern. Die Liste
ließe sich noch lange fortführen. Denn es gibt sie, die mutigen,
kreativen Neugestalter für eine selbstbestimmte Zukunft. Und
in einem Punkt sind sie sich alle einig: Machen! Nicht warten,
bis es jemand macht, sondern selbst anfangen.

Sind wir mal ganz ehrlich. Die rote Pille ist einfach die Bessere.
Der Langzeiteffekt ist spürbar. Und das Schönste daran: Ganz
nebenbei, ohne groß darüber nachzudenken, werden wir Stück
für Stück unregierbarer. Wenn man darüber hinaus den Humor
nicht verliert, sondern ihn als friedliche Waffe nutzt, ist das Totali-
täre langfristig machtlos. Denn mit Humor kann es nicht umgehen.

Alte Pfade sind ausgetreten. Neue werden sich auftun. So ist
auch dieses Buch ein wertvoller Beitrag, sich inspirieren zu
lassen, um neue Wege zu gehen und sich dem Staat und seinen
maroden Strukturen immer mehr zu entziehen.

Seit Jahren bin ich ein Freund der aleatorischen Demokratie.
Losverfahren, anstatt Wahlen. Nur eine Amtszeit. Garantie auf
Wiedereinstellung im alten Job nach einer Legislaturperiode.
Ein fürstliches Gehalt für die Zeit der Parlamentsverpflichtung,
um dabei so unbestechlich wie möglich zu sein. Sofortiger

126

Ausschluss aus der parlamentarischen Arbeit bei Korruption.
Gesellschaftlich repräsentative Zusammensetzung — Alte, Junge,
Handwerker, Künstler, Unternehmer, Schwule, Transmenschen,
Behinderte, Migranten - alles, was wir haben. Alles, was es gibt.
Aber in einem Verhältnis, das zumindest grob die tatsächliche
Bevölkerungsstruktur des Landes widerspiegelt.

Kann nicht gehen? Falsch! Ging schon. In der Antike. Auch
wenn es da aus heutiger Sicht viel zu verbessern gäbe, weil zum
Beispiel nur männliche Bürger zugelassen waren. Man denke
an die florentinische Republik (mit Losverfahren), die sich
immerhin 150 Jahre hielt. Und auf lokaler Ebene werden in den
Niederlanden, Kanada oder Irland immer wieder Bürgerräte
per Los ausgewählt. Aber all das ist auch nur eine Möglich-
keit von vielen.

Der Voluntarismus, den Silvia Lorenz in diesem Buch beschreibt,
ist der Anarchie sehr nah - was mir persönlich gut gefällt. Denn

auch ich glaube an die natürlich gegebene Empathie und Hilfs-
bereitschaft der meisten Menschen. Daran, dass man etwas

ausprobieren, scheitern, aufstehen und es von Neuem versuchen

muss. Immer mit der Lust, zu lernen. Immer mit der Gewissheit:

Das Leben ist jetzt!

Besser als ein verblödeter, korrupter Staatsapparat wird es mit
uns allemal. Vor allem aber sollten wir uns darauf besinnen, die
Jungen, die gestalten wollen, zu unterstützen. Wie gesagt: Unsere
Lebenszeit ist begrenzt. Viele von uns sind längst in der zweiten
Halbzeit angekommen. Mit dem Rest unserer Zeit sollten wir
der nächsten Generation dienen. Mit Rat und Erfahrung. Aber
die Gestaltungshoheit sollten wir ihnen zugestehen — denn es
geht um ihre Zukunft,

127

Über die Autorin

Silvia Lorenz ist 55 Jahre alt und Digitalnomade. Sie arbeitet als
Lektorin und Übersetzerin für verschiedene Publikationen im
deutschsprachigen Raum und hat sich mit Projekten im Bereich
Permakultur ein zusätzliches Standbein geschaffen.

Nachdem sie sich in den vergangenen Jahren intensiv mit den
Themen Freiheit und Eigenverantwortung — also den Eckpfeilern
des Voluntarismus —- beschäftigt hat, soll ihr erstes Buch nun
die konzeptionellen Grundlagen dieses Gesellschaftsmodells
greifbar machen. Anhand praktischer Beispiele und eigener
Erfahrungen umreißt die Autorin, wie eine selbstbestimmte
Ordnung aussehen könnte. Eine Ordnung, die Silvia Lorenz
bereits in weiten Teilen lebt.

Sie ist überzeugt, dass freiheitliches, eigenverantwortliches,
selbstbestimmtes Zusammenleben schon heute und praktisch
überall möglich ist. Mit dem vorliegenden Werk will sie Denk-
anstöße geben und ein Vorstellungsvermögen wiederbeleben,
das unter dem Einfluss jahrzehntelanger Indoktrination
verkümmerte. Denn, so die Autorin: »Was nicht denkbar ist,
bleibt unerreichbar«.

SILVIA LORENZ

| Mit einem Vorwort von TOM-OLIVER REGENAUER ~~
und einem Nachwort von JENS FISCHER RODRIAN ~~

Voluntarismus steht für eigenverantwortliches Handeln. Für praxisnahes Umsetzen

von Lösungen, die das herrschende System überflüssig machen. Denn man benötigt
Se weder Wellen noch Mehrheiten, um die Welt zu verändern, sondern big cis

Der Sagind einer selbstbestimmten Ordnung wird nicht durch ein spezifisches is 3 : : a
Le das Hi issen einer Flagge, einen Startschuss oder neuen Helden eingeläutet, sondern
von uns. Von Einzelpersonen, Familien, Nachbarschaften, Unternehmern, Genossen-

‚schaften, lokalen Zusammenschlüssen und autarken Systemen, die sich staatlicher

_ Aufsicht und Einflussnahme entziehen. Von Menschen, die ihre Ressourcen konstruktiv
_ nutzen. Von Initiativen, die das vorliegende Buch nun auch einer breiteren Leserschaft :

zu vermitteln sucht. Denn am Anfang eines jeden Wandels steht der Gedanke.
& Was nicht denkbar ist, bleibt unerreichbar. =

Diem von der Autorin beschriebenen Konzepte und Prozesse sind weder Träumerei

System nicht mehr gebraucht wird.

Www.regenauer.press > www.tredition.com

( 1, sondern logisch und längst im Gange. Dass Sie, werter Leser, das (noch) >
Li hat Methode. Denn Voluntarismus gedeiht im Stillen - bis das herrschende :

SILVIA LORENZ